\section*{Приложение 2. К главе 2: Контрпримеры}

{\small
Ниже подобраны примеры равновесий, в которых часть агентов голосует против
перехода к конкурентному режиму. Первый пример демонстрирует, что при
несоблюдении неравенства~(\ref{lem43}) существует экономика с такими 
параметрами $\kappa$ и распределением начального запаса $w(\cdot)$, что
в соответствующем равновесии без торговли часть агентов голосует против
реформы. Второй пример показывает, что при тех же условиях существует
экономика, в которой в гибридном равновесии против реформы голосует весь
ресурс поголовно. 

В совокупности, эти два примера завершают доказательство леммы~1 из 
Приложения~1, а вместе с ней~--- и доказательство теоремы~\ref{lala} 
из главы~2; второй пример вдобавок доказывает теорему~\ref{takefive} 
из той же главы.

Третий пример иллюстрирует, что даже если ограничиться рассмотрением равновесий
с лоббированием и без торговли ресурсом, то всё равно существуют экономические
системы, в которых сколь угодно большой процент населения голосует против
реформы \гпп. Тем самым доказано Предложение~5 из главы~2.

{\bf Пример 1.} Пусть равенство~(\ref{lem43}) нарушается при данных 
$w, \,\, t<w$. Построим экономику с такими параметрами $\kappa$ и 
$w(\cdot)$, что средний запас ресурса равен $w$, уровень отсечки 
равен $t$, и часть агентов в равновесии без торговли проголосует 
против реформы \гпп.

Введём следующее параметрическое семейство экономик:
\begin{equation}
\label{exemp1}
\begin{array}{c}
\kappa = \frac{(w-t)f'(t)}{f(t)+(w-t)f'(t)},
\\
w(x)=
\begin{cases}
t, & x \in [0,1-\theta]; \\
\frac{w-t(1-\theta)}{\theta}, & x \in [1-\theta,1].
\end{cases}
\end{array}
\end{equation}
Это~--- семейство ступенчатых распределений, в которых большая часть агентов
обладает запасом ресурса, равным $t$, но существует небольшой процент агентов
со значительно большим начальным запасом ресурса. При любом $\theta$ средний 
запас ресурса в такой экономике равен $w$, а уровень отсечки~--- $t$ (это 
следует из формулы~(\ref{tfunct}). Заметим также, что в гибридном равновесии
ничего не изменится, ибо $t$ также удовлетворяет уравнению~(\ref{mintnol}).
Соответственно, для выяснения отношения к реформе агентов, обладающих большим
запасом ресурса можно использовать формулы~(\ref{lem41}) и~(\ref{conwealth}),
которые зависят от параметра $\theta$ только в члене $w(x)-w$.

Но заметим, что, коль скоро условие~(\ref{lem43}) нарушено для данных $w,t$,
то коэффициент при $w(x)-w$ больше в формуле~(\ref{lem41}), дающей
благосостояние агента в равновесии с лоббированием, нежели в 
формуле~(\ref{conwealth}), выражающей его полезность в конкурентном
равновесии. Значит, если его начальный запас $w(x)$ достаточно велик, то
он предпочтёт равновесие с лоббированием. В семействе экономик~(\ref{exemp1})
начальный запас некоторых агентов стремится к бесконечности с ростом параметра
$\theta$. Значит, существуют равновесия, в которых часть агентов голосует
против реформы. Более точно, таковыми будут те экономические системы, которые
отвечают параметрам $\theta$ со свойством
\begin{equation}
\label{primer111}
\frac{w-t(1-\theta)}{\theta} \, > \, \gamma,
\end{equation}
где
\begin{equation}
\label{primer112}
\gamma \, = \, w +
\frac{f(w)-f(t)}{\frac{1}{\frac{1}{f'(t)}+\frac{w-t}{f(t)}}-f'(w)}.
\end{equation}
В силу того, что условие~(\ref{lem43}) нарушается, знаменатель большой дроби
положителен (что позволило нам на него в некоторый момент поделить с 
сохранением знака неравенства). Тем самым, задана точная нижняя граница
начального запаса тех агентов, которые проголосуют против реформы в
рассматриваемом семействе экономик.

{\bf Пример 2.} Гибридное равновесие, в котором весь ресурс голосует против
перехода к конкурентному рынку в ситуации, когда нарушается 
требование~(\ref{lem43}). Строится оно по аналогии с предыдущим примером, и
даже проще: теперь нам не надо заботиться о совпадении формул~(\ref{tfunct})
и~(\ref{mintnol}), ибо в гибридном равновесии уровень отсечки определяется
последней из них. Поэтому можно положить начальный запас большинства агентов
попросту равным нулю, а запас остальных агентов равным $\gamma$ (или чуть
большим, для строгого предпочтения гибридного равновесия). Доля агентов,
между которыми распределён весь имеющийся ресурс, определяется из условия
на средний запас (равный $w$), а уровень налогообложения $\kappa$~--- из
условия совпадения уровня отсечки с $t$. Тогда весь ресурс проголосует 
против реформы \гпп.

Формально, пусть $\rho > \gamma$, где $\gamma$ взято из 
формулы~(\ref{primer112}). Тогда в гибридном равновесии
\begin{equation}
\label{exemp2}
\begin{array}{c}
\kappa = \frac{(w-t)f'(t)}{f(t)+(w-t)f'(t)},
\\
w(x)=
\begin{cases}
0, & x \in [0,1-\frac{w}{\rho}]; \\
\rho, & x \in [1-\frac{w}{\rho},1]
\end{cases}
\end{array}
\end{equation}
весь ресурс проголосует против перехода к конкурентной экономике.

{\bf Пример 3.} Пример, когда сколь угодно большой процент агентов голосует
против реформы, даже в равновесии без торговли.

Принцип построения данного примера несколько отличается от принципа построения
двух предыдущих. А именно, в данном случае будет предъявлена экономика с 
исключительно неэффективным производством, при котором почти вся прибыль
подвержена распределению путём выдачи субсидий. Однако той исчезающе малой 
доли прибыли, которую удерживает агент-производитель, оказывается достаточно 
для того, чтобы у него появился стимул производить: отдача от масштаба около 
нуля~--- огромная. Малая часть агентов имеют ровно столько ресурса, чтобы 
пустить его в это неэффективное производство, большинство же агентов имеют 
начальный запас достаточно большой, и, перераспределяя в свою пользу основную 
долю дохода малообеспеченных агентов, оказываются в небольшом плюсе, по 
сравнению с конкурентным равновесием, в котором цена на ресурс была бы 
ничтожной (в силу быстрого убывания предельного продукта в производстве). 
Малая же часть агентов оказывается в значительном минусе за счёт изъятия 
их прибыли в пользу перераспределения путём выдачи субсидий. В данной 
ситуации суммарная потеря эффективности исчезающе мала, опять-таки
из-за быстрого убывания предельной полезности.

В пределе можно мыслить себе ситуацию, когда у всех есть по яблоку, а вдобавок
ещё у большинства агентов есть сильный кулак. Тогда это большинство, с помощью
кулака, отбивает яблоки у нескольких агентов без кулаков, и делит их поровну
между собой. В конкурентном же равновесии кулак использовать запрещено. 
С точки зрения суммарной полезности эти два режима не различаются. Ясно, 
что большинство проголосует против перехода к конкурентному равновесию.

Формально, рассмотрим производственную функцию Кобба-Дугласа $f(t)=t^{\alpha}$,
и распределение ресурса, заданное следующим образом, с тремя параметрами
$(t,n,\theta)$:
\begin{equation}
\label{exemp3}
w(x)=
\begin{cases}
t, & x \in [0,\frac{1}{n+1}]; \\
t[1+(n+1)\theta], & x \in [\frac{1}{n+1},1].
\end{cases}
\end{equation}
В такой экономике средний начальный запас равен $w=t[1+n\theta]$. Можно
указать такое $\kappa$, при котором уровень отсечки будет равен $t$ (см.
формулу~(\ref{mintnol}). Тогда, в частности, гибридное равновесие совпадёт
с равновесием без торговли. Будем всегда считать, что уровень налогообложения
$\kappa$ в равновесиях нашего семейства подбирается именно так, чтобы 
приравнять уровень отсечки параметру $t$.

Таким образом у нас имеется 4-параметрическое семейство экономик, но мы вскоре
убедимся, что от параметра $t$ ничего не зависит. Таким образом, можно считать,
что у нас есть трёхпараметрическое семейство, зависящее от $(n,\theta,\alpha)$.

Теперь мы покажем, что для любого наперёд заданного $n$ можно найти такие
$\alpha,\theta$, что в соответствующей экономике $\frac{n}{n+1}$-я доля агентов
проголосует против перехода к конкурентному режиму. Это будут в точности те 
агенты, которые в соответствующей этим параметрам экономической 
системе~(\ref{exemp3}) обладают запасом ресурса, большим $t$.

Вспомним, что против реформы голосуют те агенты, для которых $w(x) > \gamma$,
где $\gamma$ определяется уравнением~(\ref{primer112}). Иначе говоря, это~---
те агенты, для которых $w(x)-w > \gamma - w$. В нашем случае
$w(x)-w = t\theta$, а
\begin{equation}
\label{nashsl}
\begin{array}{c}
\gamma - w \, = \,
\frac{f(t[1+n\theta])-f(t)}{\frac{1}{\frac{1}{f'(t)}+
\frac{nt\theta}{f(t)}}-f'(t[1+n\theta])} \, =
\\
= \, \frac{t^{\alpha}[(1+n\theta)^{\alpha}-1]}
{\frac{t^{\alpha-1}}{\frac{1}{\alpha}+n\theta}-\alpha t^{\alpha-1}
[1+n\theta]^{\alpha-1}}.
\end{array}
\end{equation}
Видно, что в оба выражения $t\theta$ и $\gamma-w$ параметр $t$ входит в виде
линейного множителя, на который можно сократить. В этом и есть смысл утвердения
о том, что от выбора $t$ ничего не зависит. Разумеется, так будет только для
функций Кобба-Дугласа. Продолжаем цепочку эквивалентностей:
\begin{equation}
\label{nashsl1}
\begin{array}{c}
w(x) \, > \, \gamma \, \Longleftrightarrow \,
\theta \, > \, \frac{(1+n\theta)^{\alpha}-1}{\frac{\alpha}
{1+n\theta\alpha}-\alpha[1+n\theta]^{\alpha-1}} \, \Longleftrightarrow
\\
\Longleftrightarrow \, \alpha\theta \, > \,
\frac{[1+n\theta\alpha][(1+n\theta)^{\alpha}-1]}
{1-[1+n\theta\alpha][1+n\theta]^{\alpha-1}}.
\end{array}
\end{equation}
Теперь мы рассуждаем следующим образом. Нам надо доказать, что существуют
такие $\alpha,\theta$, что указанное неравенство выполняется. Будем искать
среди пар $(\alpha,\theta)$, удовлетворяющих условию $\alpha\theta=1$. Это
означает, что мы одновременно и синхронно устремляем неэффективность
производства и неравенство начального распределения ресурса к бесконечности:
при $\alpha \to 0$ функция Кобба-Дугласа демонстрирует всё более быстрое
убывание отдачи от масштаба, а при $\theta \to \infty$ увеличивается 
разница начальных запасов богатых и бедных агентов. Положив 
в~(\ref{nashsl1}) $\alpha=\frac{1}{\theta}$, мы должны показать, 
что при достаточно больших $\theta$ выполняется следующее неравенство:
\begin{equation}
\label{nashsl2}
\begin{array}{c}
1 \, > \, \frac{[1+n][(1+n\theta)^{\alpha}-1]}
{1-[1+n][1+n\theta]^{\alpha-1}} \, \Longleftrightarrow \,
\\
\Longleftrightarrow \,
1-[1+n][1+n\theta]^{\alpha-1} \, > \, [1+n][(1+n\theta)^{\alpha}-1]
\, \Longleftrightarrow \,
\\
\Longleftrightarrow \,
1-[1+n][1+n\theta]^{\alpha-1} \, > \, [1+n](1+n\theta)^{\alpha}-[1+n]
\, \Longleftrightarrow \,
\\
\Longleftrightarrow \,
2+n \, > \, [1+n][1+n\theta]^{\alpha-1}[2+n\theta]
\, \Longleftrightarrow \,
\\
\Longleftrightarrow \,
[2+n][1+n\theta] \, > \, [1+n][1+n\theta]^{\alpha}[2+n\theta].
\end{array}
\end{equation}

Однако вспомним, что $\alpha=\frac{1}{\theta}$, поэтому в пределе при 
$\theta \to \infty$ имеем
\begin{equation}
\label{calcul}
[1+n\theta]^{\alpha} \, = \, [1+n\theta]^{\frac{1}{\theta}} \to 1
\end{equation}
(этот факт из математического анализа изучается на первых курсах 
математических факультетов; заметьте, что в пределе~--- {\em не} экспонента, 
потому что устремляем $\theta$ не к нулю, а к бесконечности. Взятие этого 
предела равносильно взятию предела $\sqrt[n]{n}$, который равен единице).
Следовательно, при $\theta \to \infty$ этот множитель уходит, и остаётся
убедиться в том, что при больших $\theta$
\begin{equation}
\label{calcul1}
[2+n][1+n\theta] \, > \, [1+n][2+n\theta].
\end{equation}
Но коэффициент при $\theta$ слева равен $n(n+2)$, а справа~--- $(1+n)n$.
Тем самым, при больших $\theta$ левые весы перетянут.

Утверждение о существовании сколь угодно широкой поддержки неэффективного
режима доказано полностью.
