\section{Выводы}

Давно известно, что информация порой очень дорого стоит. Но точная цена
информированности зачастую бывает неизвестна. В ходе проведённого
исследования, истинная стоимость информированности может быть выявлена
в каждой конкретной ситуации.

Рассмотрим простейший случай однотипных подчинённых. Обладая (непроверенной)
информацией относительно степеней их вовлечённости в коррупцию, начальник
способен повлиять на их стимулы настолько, что средний уровень коррупции
снижается с уровня, соответствующего тотальной коррумпированности, до
уровня, точно описываемого формулой~(\ref{best4}). Это происходит даже в тех
случаях, когда ресурсов в распоряжении начальника недостаточно много, и
отсутствие информации гарантирует тотальную коррумпированность всех
подчинённых. Поэтому можно определить цену информации, сравнивая значение
целевого функционала начальника на профиле, который реализуется при
использовании равномерной стратегии проверки, со значением на профиле,
ассоциированном с оптимальной стратегией.

Далее, сущность ступенчатых стратегий проверки состоит в том, что они
формулируются в терминах выборов подчинёнными степеней нарушения, 
$z \in [0,1]$. Это означает, что выбранный подход существенно полагается на 
непрерывность переменной выбора подчинённого. Если бы выбор был дискретен, 
начальнику были бы недоступны рассматриваемые стратегии. Поэтому возникает 
идея: в тех случаях, когда выбор подчинённых по сути своей дискретный, 
попытаться разбить их на группы, и к каждой группе привязать (пусть даже 
коррумпированного) инспектора. У таких инспекторов выбор окажется уже 
приближенным к непрерывному, и можно применять пороговые стратегии
выявления коррупционных актов уже к сообществу этих инспекторов, т.е.
\лк ко второй ступени иерархии\пк.

Это, конечно, не всегда осуществимо. Более того, даже когда это возможно,
бывает так (как в случае со сбором налогов), что деление на группы
является экзогенным. Однако если в распоряжении начальника имеется возможность
разбить подчинённых по группам, это стоит сделать просто потому, что
с коррумпированностью инспекторов можно будет бороться, используя ступенчатые
стратегии. Возможность борьбы сведётся к тому, что целая группа подчинённых
агрегируется \лк под одной головой\пк, и голова эта {\em преследует свои
цели}, пусть даже не совпадающие с целями начальника. Парадокс заключается в
том, что сам факт рационального поведения (в данном случае инспекторов)
уже предоставляет начальнику возможность добиться своего, мудро выбрав 
стратегию повторной проверки.

Проведённый анализ позволяет сделать ещё один вывод, относящийся к случаю
гетерогенных подчинённых. Как мы наблюдали на примере подчинённых двух
различных типов, экстерналии, возникающие между ними, могут играть
\лк на стороне начальника\пк, позволяя ему тратить меньше ресурсов на борьбу.
Эффект цепной реакции, обсуждавшийся выше, иногда даже позволяет начальнику
вовсе игнорировать различия в коррупционных возможностях подчинённых.
Это происходит в тех случаях, когда дифференцияация коррупционных 
возможностей различных подчинённых не слишком велика. Тогда при 
имплементации стратегии борьбы, обуславливающей отказ от коррупции 
подчинённых с наихудшими возможностями, остальные подчинённые
в равновесии откажутся от коррупции, в связи со спонтанным возрастанием
интенсивности мониторинга их действий (вызванного высвобождением средств,
отводимых до этого на борьбу с подчинёнными, имеющими худшие коррупционные
возможности). Поэтому недоучёт экстерналий приводит к бесполезной трате
ресурсов, находящихся в распоряжении начальника.

И, наконец, последний вывод, возможно, самый важный из всех. Анализ
показывает, что можно напрямую эксплуатировать эффект цепной реакции в тех
случаях, когда деление подчинённых на группы находится во власти начальника. 
Действительно, исходя из критерия~(\ref{concl}), можно распределить 
подчинённых по группам не равномерным образом, а так, чтобы группа с 
наименьшим количеством подчинённых порождала цепную реакцию остальных групп. 
То есть, равномерное деление на группы является неоптимальным, уступая такому 
делению, при котором выполняется (или несильно нарушается) 
равенство~(\ref{concl}). Подобный принцип деления подчинённых на группы можно 
рекомендовать, скажем, налоговой полиции; вслед за тем должна быть 
имплементирована соответствующая стратегия повторной проверки уже самих 
инспекторов. Примером неоптимального деления подчинённых на группы служит 
точка $P$ на рисунке 3. Точки $Q$ и $Q'$ доминируют её по Парето.