\section{Конкурентное равновесие}

Мы теперь введем в рассмотрение модель конкурентной экономики, в которой 
не происходит состязания за субсидии, что в рамках нашей модели означает 
$\kappa = 0$, зато присутствует рынок ресурса. Модель эта вводится с целью 
сравнения с вышеописанной моделью, при условии, что начальное распределение 
ресурса одинаковое в обеих моделях. В конкурентной экономике агенты с избытком 
ресурса продадут этот избыток тем, кто его использует более эффективно, то 
есть тем, у кого запас ресурса невелик (в силу свойств производственной 
функции). Торговля ресурсом является единственной альтернативой 
производственной деятельности.

Обозначим конкурентную цену на ресурс за $p$. Каждый агент максимизирует свою 
прибыль, то есть решает задачу, сколько единиц $h$ ресурса продать/купить на
рынке (а остальное~--- пустить в производство): 
\begin{equation}\label{compet}
f(w(x)-h) \, + \, ph \to \max\limits_h.
\end{equation}
{\bf Равновесием} в этой экономике называется пара $(p^*,h^*(x))$, состоящая
из цены и функции предложения ресурса агентами, удовлетворяющая следующим 
двум условиям: во-первых, $\forall x \quad h^*(x)$ решает задачу~(\ref{compet}), 
и, во-вторых, выполнено условие баланса на рынке
ресурса
\begin{equation}\label{compet1}
\int\limits_0^1 h^*(x) dx = 0.
\end{equation}
Следующее предложение немедленно следует из~(\ref{compet}),~(\ref{compet1}).

{\bf Предложение 3.} Конкурентная цена на ресурс в равновесии равна 
$p=f'(\bar w)$; после торговли каждый агент уходит с рынка с одним и тем же 
запасом ресурса, равным $\bar w$, а его прибыль (благосостояние) равняется
\begin{equation}\label{comwealth}
f(\bar w) + (w(x)-\bar w)f'(\bar w).
\end{equation}
Напомним ещё раз, что в формуле, дающей прибыль данного агента, опущена 
константа, равная оценке его начального запаса ресурса.

$\blacktriangleleft$

Конечно, это равновесие является оптимальным с точки зрения общего 
произведенного в системе продукта $Y$, но не обязательно Парето-оптимальным.
Если это так, то есть если конкурентное равновесие является Парето-улучшениям 
всех равновесий с субсидиями (отличающихся друг от друга параметром $\kappa$), 
то в самом деле следует ожидать широкой поддержки реформы \гпп в сообществе
производителей. В противном же случае всегда будут присутствовать агенты 
как выигрывающие, так и проигрывающие от этой реформы, и переход к 
конкурентному рынку окажется затрудненным. 
                             
\section{Гибридное равновесие}

Два рассмотренных выше типа экономических систем могут быть объединены. А 
именно, предположим, что лоббирование как вид деятельности сосуществует с 
конкурентным рынком ресурса. Подобная система является, судя по всему,
наилучшим приближением реальной экономической организации в России в начале
90-х годов. 

В гибридном равновесии прибыль агента, частично подвергающаяся 
перераспределению путём выдачи субсидий, складывается из двух составляющих: 
доход от производства и от торговли на рынке ресурса. Используя $s$ единиц 
ресурса в производстве и продавая $r$ единиц на рынке по цене $p$, 
агент получает $f(s)+pr$. Но при этом только $(1-\kappa)$-я доля этого 
заработка~--- его собственная, оставшаяся часть подвержена перераспределению. 
Окончательно, агент решает следующую максимизационную задачу по оптимальному 
использованию своего ресурса в трех вышеуказанных видах деятельности
(где в качестве переменных выступают $h$~--- сколько ресурса потратить на 
лоббирование, и $r$~--- сколько ресурса продать на рынке): 
\begin{equation}\label{hybrid}
\begin{array}{c}
(1-\kappa)[f(w(x)-h-r)+pr] \, + \, \kappa hY/H \to \max,
\\
s.t. \, h \ge 0; \quad h+r \le w(x),
\end{array} 
\end{equation}                         
где, как и раньше, $Y$ обозначает суммарный произведенный в системе 
продукт (ВВП), $H$~--- суммарное количество ресурса, затраченное на 
лоббирование (в производстве агент $x$ использует $s=w(x)-h(x)-r(x)$ ресурса). 
	
Будем называть тройку $(h(\cdot),r(\cdot),p)$ гибридным равновесием, если пара
$(h(x),r(x))$ является решением задачи~(\ref{hybrid}) для любого 
$x \in [0,1]$, и выполнены условия баланса:
\begin{equation}
\label{balance1}
\begin{array}{c}
Y = \int\limits_0^1 f(w(z)-h(z)-r(z)) dz,
\\
H = \int\limits_0^1 h(z) dz, \quad 0 = \int\limits_0^1 r(z) dz.
\end{array}
\end{equation}              

С целью охарактеризовать гибридное равновесие для начала заметим, что при 
$\kappa>0$ по крайней мере некоторые агенты участвуют в лоббировании (то есть 
для них $h > 0$). Далее, свобода покупать-продавать ресурс на рынке влечет 
равенство между ценой на ресурс и отдачей от производственной деятельности, 
то есть 
\begin{equation}
\label{raven}
f'(w(x) - h(x) - r(x)) = p
\end{equation}
для всех $x \in [0,1]$, а, следовательно, агенты используют в производстве 
одинаковое количество ресурса $t < \bar w$, независимо от начального запаса. 
Следовательно, $Y = f(t)$ и $H = \bar w - t$.  Наконец, торговля и лоббирование 
могут \лк ужиться\пк\ вместе в том и только в том случае, если они имеют 
одинаковую отдачу от масштаба (так как обе имеют постоянную отдачу), 
следовательно, $t = t_0$, где $t_0$ определяется из уравнения~(\ref{mintnol}). 
Подведем итог.

{\bf Предложение 4.} Тройка $(h(\cdot),r(\cdot),p)$ образует гибридное 
равновесие в том и только в том случае, когда верны следующие утверждения:
\begin{itemize}

\item[(i)] $h(x) \ge 0; \quad w(x) - h(x) - r(x) = t_0$ 
для всех $x \in [0,1]$;

\item[(ii)] $\int\limits_0^1 r(z) dz = 0$;

\item[(iii)] $p = f'(t_0)$.

\end{itemize}

$\blacktriangleleft$

В гибридном равновесии агент $x$ имеет прибыль, равную 
\begin{equation}
\label{blagos1}
(1-\kappa)(f(t_0) + (w(x)-t_0)f'(t_0)).
\end{equation}                                             
                                    
Обратим внимание, что гибридных равновесий, вообще говоря, бесконечно 
много: агент индифферентен по отношению к вкладыванию ресурса в лоббирование 
или продажей его на рынке, коль скоро выполнены бюджетные ограничения (i). 
Тем не менее общий уровень производства $f(t_0)$ во всех этих равновесиях 
один и тот же, и, согласно~(\ref{mintnol}), не зависит от конкретного вида 
распределения общего запаса ресурса $\bar w$ между агентами. 
                              
\section{Сравнение равновесий: последствия\\
введения рынка ресурса}

Сравнение введенных выше моделей прольет свет на внутренние движущие силы 
изменений, происходящих в переходной экономике. Действительно, в тех случаях, 
когда реформа включает или затрагивает общественный выбор, особенно важными 
оказываются предпочтения агентов относительно того, какая экономическая 
политика будет выбрана и каков будет ее исход. В частности, если существует 
достаточное расхождение между индивидуальными интересами и общей 
эффективностью, то реформа, приносящая выигрыш в общественной эффективности,
может быть заблокирована. Мы рассмотрим два вида преобразований нашей 
изначальной системы: первый~--- создание рынка ресурса и второй (в следующем 
пункте)~--- принятие реформы, исключающей перераспределительную деятельность 
(упраздняющей налогообложение, нацеленное на раздачу субсидий). Как мы уже 
знаем, такая реформа является оптимальной в смысле достижения максимально 
возможного в системе суммарного продукта. Соответственно, на глобальном 
уровне она является улучшением обоих рассмотренных видов равновесий с 
лоббированием, как с торговлей, так и без нее. 

Последствия введения торговли ресурсом в систему с лоббированием являются 
априори неочевидными, ибо в результате возникают два эффекта. Первый~--- это 
увеличение эффективности за счет более разумного вложения ресурса в 
производство, возможного в результате открытия рынка на него. Второй 
эффект~--- отрицательный: из-за того, что экономика становится богаче, 
лоббирование становится более привлекательным видом деятельности, в результате 
чего ресурсы агентов будут отвлечены от производства. В самом деле, в 
соответствии с Предложениями~1,~2 и~4, уровень отсечки $t$, начиная с 
которого производство сменяется лоббированием в равновесии без торговли, не 
ниже соответствующего уровня отсечки $t_0$ в гибридном равновесии. Таким 
образом, развитие рыночной инфраструктуры, не сопровождаемое отменой 
практики субсидий, может увеличить масштабы перераспределительной 
деятельности и уменьшить суммарный объем ресурса, предназначенный для 
производства.

В некоторых случаях, однако, подобного вышеописанному \лк двустороннего 
эффекта\пк\ не наблюдается: введение торговли может не только послужить более 
эффективному распределению ресурса по индивидуальным производителям, но и 
увеличить общее предложение ресурса в сфере производства. В самом деле, хотя
$t_0 \le t$, в гибридном равновесии все агенты используют $t_0$ ресурса в 
производственных целях, в то время как в равновесии без рынка на ресурс агенты 
с малым начальным запасом $w(x)$ так с ним и остаются, и уровня $t$ достичь не 
смогут. 

Окончательно же, в соответствии со следующей теоремой, даже если практика
выдачи субсидий производится, первый эффект все же однозначно оказывается 
сильнее второго, то есть более эффективное перераспределение ресурсов между 
производителями перевешивает возможное падение суммарного предложения ресурса 
в производстве. Таким образом, введение торговли всегда приводит к увеличению 
суммарной эффективности~--- независимо от того, каков уровень налогообложения. 
Более того, оказывается, что введение торговли является улучшением по 
Парето~--- прибыль любого агента возрастает (по крайней мере, не убывает). 
Это очевидно, если лоббирование запрещено (принцип выявленных предпочтений). 
В случае же равновесия с лоббированием для доказательства сформулированного 
утверждения надо проанализировать формулы~(\ref{blagos}) и~(\ref{blagos1}), 
представляющие прибыль агента в равновесии, соответственно, без торговли и 
с торговлей. 

\begin{enviro}\label{newone}
При любом заданном уровне налогообложения $\kappa$ и 
любом начальном распределении ресурса $w(\cdot)$, прибыль каждого агента в 
гибридном равновесии не меньше его прибыли в равновесии с лоббированием, но 
без торговли. 
\end{enviro}

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство.} Это очевидно для агентов, не участвующих в лоббировании:
их позиция в равновесии без торговли является доступной в ситуации с 
торговлей, то есть можно заключить требуемое, исходя из принципа выявленных 
предпочтений. Что же касается агентов, участвующих в лоббировании, то есть
таких, что $w(x) > t$, то они в равновесии без торговли имеют
\begin{equation}
\label{proof32}
(1-\kappa)(f(t)+(w(x)-t)f'(t)),
\end{equation}
а в равновесии с торговлей~---
\begin{equation}
\label{proof33}
(1-\kappa)(f(t_0)+(w(x)-t_0)f'(t_0)),
\end{equation}
где, как мы знаем, $t \ge t_0$. Поэтому достаточно убедиться в том, что 
функция 
\begin{equation}
\label{proof35}
U(t)=f(t)+(w(x)-t)f'(t)
\end{equation}
монотонно убывает по $t$. 
Продифференцируем функцию $U(t)$:
\begin{equation}
\label{proof34}
\frac{dU(t)}{dt} = \frac{d(f(t)+(w(x)-t)f'(t))}{dt} = (w(x)-t)f''(t) < 0,
\end{equation}
что и требовалось доказать.
}

$\blacktriangleleft$    
           
Заметим, однако, что налогообложение подрывает стимулы агентов к торговле, 
даже если таковая институционально разрешена и имела бы место в конкурентном 
равновесии. В экстремальном случае торговля может быть полностью вытеснена 
перераспределительной деятельностью (лоббированием). В качестве иллюстрации 
рассмотрим равновесие с лоббированием без торговли, в котором каждый агент 
участвует в лоббировании. В этом случае при любом $x$ начальный запас $w(x)$ 
больше уровня отсечки (и производства) $t$, определяемого из 
уравнения~(\ref{tfunct})~--- из чего следует, что уравнения~(\ref{tfunct}) 
и~(\ref{mintnol}) эквивалентны, и что $t$ совпадает со своим минимальным 
значением $t_0$. Но тогда, учитывая формулы~(\ref{blagos}), такое равновесие 
является одновременно и гибридным равновесием, а, следовательно, не изменится 
при введении института торговли. 

Торговля будет иметь место при введении рынка в систему с очень 
неэффективным начальным распределением ресурса (в нашем случае, когда 
производственные возможности у всех одинаковы, это означает очень неравное 
начальное распределение), когда для некоторых агентов их начальный запас 
$w(x)$ ниже уровня производства $t$.

Проведенный анализ позволяет предположить, что экономическая либерализация, 
открывающая рынки на ресурсы производства, найдет широкую поддержку среди 
владельцев ресурсов, или по крайней мере не встретит активного сопротивления
\лк снизу\пк (и это подтверждается российским опытом 1992-94 гг.). В то же 
время эти рынки не могут функционировать в полной мере до тех пор, пока
применяется практика субсидий. 

Что же касается отношения владельцев ресурса к реформе, целью проведения 
которой является отмена практики выдачи субсидий, то это более сложный 
вопрос, и ответ на него, как мы увидим, в существенной степени зависит 
от начального распределения ресурса и от существующих производственных 
возможностей.
