\section{Сравнение равновесий: последствия проведения реформы субсидирования
предприятий}

Сделать выводы об отношении агентов к проведению реформы \гпп, 
упраздняющей субсидии, можно на основе параметрического анализа 
формул~(\ref{blagos}) и~(\ref{blagos1}), выражающих прибыль агента, в 
зависимости от $\kappa$, в двух типах равновесий с лоббированием. Если 
равновесие с лоббированием характеризуется отсутствием рынка ресурса, то надо 
сравнить прибыль~(\ref{blagos}) с прибылью, получаемой агентом в конкурентном 
равновесии. Если же сначала господствует гибридное равновесие, то вместо 
формулы~(\ref{blagos}) следует использовать~(\ref{blagos1}). В обоих случаях 
основной вопрос~--- верно ли, что эта прибыль максимальна при $\kappa = 0$, 
то есть при полном прекращении практики раздачи субсидий?

Для начала заметим, что в обоих ситуациях (с торговлей или без неё) только 
сравнительно богатые агенты могут противостоять реформе. Действительно, если 
при данном $\kappa_0$ агент не участвует в лоббировании из-за недостаточного 
запаса ресурса $(w(x) < t)$, то он лишь страдает от этого вида деятельности, 
предпринимаемого другими агентами в отношении его, в частности, прибыли. 
Поэтому он, конечно, предпочтет конкурентное равновесие. Более формально, 
верно следующее утверждение.

{\bf Лемма 1.} Если в режиме с $\kappa>0$ запас ресурса агента $w(x)<t$, 
то такой агент предпочитает данному режиму (независимо от того, разрешена ли 
в нём торговля ресурсом) режим конкурентный.

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство.} Для режима без торговли это следует из принципа
выявленных предпочтений следующим образом (вспоминая формулу~(\ref{blagos})):
\begin{equation}
\label{lem31}
(1-\kappa)f(w(x)) < f(w(x)) \le f(\bar w) + (w(x)-\bar w)f'(\bar w).
\end{equation}

Для режима с торговлей рассуждение несколько иное. Прежде всего, из здравого
смысла, а также из формулы~(\ref{mintnol}) следует, что $t < \bar w$ в любом
гибридном равновесии с $\kappa>0$. Теперь, вспоминая формулу~(\ref{blagos1}),
грубо оценим сверху благосостояние нашего агента:
\begin{equation}
\label{lem32}
(1-\kappa)(f(t) + (w(x)-t)f'(t)) < f(t) + (w(x)-t)f'(t);
\end{equation}
утверждается, что функция в правой части является возрастающей. Действительно,
мы уже видели при доказательстве теоремы~\ref{newone}, что её 
производная равна $(w(x)-t)f''(t)$, но в данном случае $w(x)<t$, 
поэтому производная положительна. Тем самым значение этой функции 
будет большим в точке $\bar w>t$, нежели в точке $t$. Но её значение 
в точке $\bar w$ совпадает с выигрышем агента $x$ в конкурентном 
равновесии (см. формулу~(\ref{comwealth}). Лемма доказана.
}

$\blacktriangleleft$

Ниже сформулировано гораздо более сильное утверждение.

{\bf Лемма 2.} Если благосостояние агента $x$ ниже среднего, то есть 
$w(x)<\bar w$, то такой агент однозначно предпочитает конкурентное равновесие
всем видам режимов с раздачей субсидий, независимо от значения $\kappa$ и от 
того, разрешена ли торговля ресурсом в исходном режиме.

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство.} Так как позиция любого агента улучшается при введении
торговли ресурсом в систему без изменения $\kappa$, то достаточно доказать
сформулированное утверждение для гибридных равновесий. Следует рассмотреть
отдельно два случая: случай $w(x)<t$, и случай $t<w(x)<\bar w$. Первый из
них уже доказан в предыдущей лемме, поэтому считаем, что имеет место второй.
При доказательстве, а также и в процессе дальнейшего анализа, полезно
выразить благосостояние агента в гибридном равновесии только через пороговое 
значение $t$, то есть, исключить $\kappa$ из уравнений~(\ref{blagos1}) 
и~(\ref{mintnol}). Это несложно, учитывая линейность последнего по $\kappa$. 
Получим:
\begin{equation}
\label{lem33}
u(x,t) = \frac{f(t)(f(t) + (w(x)-t)f'(t))}{f(t) + (\bar w-t)f'(t)}.
\end{equation}                                          
Мы утверждаем, что при $t<w(x)<\bar w$ будет $u(x,t)<f(w(x))$. Это будет
означать, что агенту лучше просто честно пустить весь свой ресурс в 
производство, нежели участвовать в предлагаемом гибридном режиме. Тем более,
такому агенту лучше в конкурентном равновесии (принцип выявленных 
предпочтений). 

Чтобы проверить сделанное утверждение, избавимся от знаменателя. Получим:
\begin{equation}
\label{lem34}
f^2(t)+(w(x)-t)f(t)f'(t) \, < \, f(t)f(w(x))+(\bar w-t)f(w(x))f'(t).
\end{equation}                                          
Это верно: достаточно сравнить почленно, пользуясь границами на $w(x)$ и
свойством монотонности производственной функции. Лемма~2 доказана.
}

$\blacktriangleleft$

Из этой леммы следует важный вывод о том, что против реформы \гпп могут 
голосовать только те агенты-производители, чей запас ресурса выше среднего 
значения, то есть, сравнительно богатые агенты, а не наоборот. Этот вывод 
контрастирует с известным суждением о том, что прогрессивные реформы, как 
правило, поддерживаются сравнительно обеспеченными слоями общества. Однако 
вспомним, что интерпретацией нашей модели служит явление лоббирования при 
неэффективном налогообложении. А кто занимается лоббированием, богатые или 
бедные, ясно и ребёнку. Более состоятельное объяснение данного вывода 
заключается в том, что в нашей модели перераспределение требует затраты 
ресурсов, которые сами по себе перераспределению не подлежат. 

Следующее утверждение вносит полную ясность в вопрос о том, какие именно 
агенты могут противостоять реформе \гпп.

\begin{enviro}\label{newnew}
В любом равновесии с лоббированием (как включающем торговлю 
ресурсом, так и исключающем её) множество агентов, противостоящих
переходу к конкурентному режиму, либо пусто, либо имеет вид $(a,1]$ при 
некотором $a<1$. 
\end{enviro}

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство.} Если множество агентов, голосующих против реформы, 
непусто, то тогда любой из них участвует в лоббировании в случае режима
без торговли ресурсом; следовательно, формула~(\ref{blagos}), выражающая его 
благосостояние, формально совпадает с формулой~(\ref{blagos1}), дающей
благосостояние агента в гибридном равновесии. Имеем для такого агента:
\begin{equation}
\label{lem35}
u(x,t)=(1-\kappa)(f(t) + (w(x)-t)f'(t)) \, < \,
f(t) + (1-\kappa)(w(x)-t)f'(t).
\end{equation}                  
Мы утверждаем, что тогда $(1-\kappa)f'(t) > f'(\bar w)$. В самом деле,
в противном случаеможно продолжить цепочку неравенств~(\ref{lem35}):
\begin{equation}
\label{lem36}
\begin{array}{c}
u(x,t) \, < \, f(t) + (1-\kappa)(w(x)-t)f'(t) \, \le
\\
\le \, f(t) + (w(x)-t)f'(\bar w) \, \le \, 
f(\bar w) + (w(x)-\bar w)f'(\bar w),
\end{array}
\end{equation}                  
ибо $\bar w$~--- выбор агента в конкурентном равновесии, а $t$~--- допустимое
значение в нём же (принцип выявленных предпочтений). Это противоречит тому,
что агент, согласно предположению, голосует против реформы.

Следовательно, $(1-\kappa)f'(t) > f'(\bar w)$. Но тогда, обозначая за 
$\bar u(x)$ полезность агента $x$ в конкурентном равновесии, мы видим, что
функция приращения полезности $u(x,t)-\bar u(x)$ агента при переходе обратно
(возвращении) от конкурентного режима к режиму с данным $\kappa$ является
неубывающей по $x$:
\begin{equation}
\label{lem37}
\begin{array}{c}
u(x,t)-\bar u(x) = (1-\kappa)f(t)-f(\bar w)+(\bar w-t)(1-\kappa)f'(t) +
\\
+ (w(x)-\bar w)[(1-\kappa)f'(t)-f'(\bar w)].
\end{array}
\end{equation}                  
Поэтому, если для какого-то $x$ режим с лоббированием лучше конкурентного, 
то и для всех агентов с большим номером (то есть, с не меньшим начальным 
запасом)~--- тоже. Лемма доказана.
}

$\blacktriangleleft$

Простым, но важным следствием этой леммы является утверждение о том, что
множество агентов, предпочитающих конкурентный режим всему спектру режимов,
характеризующихся различными значениями $\kappa$, как с торговлей ресурсом,
так и без неё, имеет вид $[0,a]$ для некоторого $a \in [0,1]$. 

Мы утверждаем, что отрицательное отношение к реформе, отменяющей
субсидии, коренится одновременно в недостаточно эффективном производстве, и 
в очень неравном начальном распределении ресурса. Естественно, 
неэффективность производственного процесса следует понимать в 
смысле сравнения с отдачей на лоббирование. В свою очередь, отдача эта 
находится в сильной зависимости от общего произведенного в системе продукта, 
то есть окончательно тоже от производственных возможностей. Это напоминает 
порочный круг. Однако если интерпретировать неэффективность производства 
как быстрое убывание предельного продукта $f'(w)$ с ростом $w$, то этого 
противоречия можно избежать. Мы и будем в дальнейшем понимать под 
неэффективностью производства именно это свойство. 

Анализ модели находится в Приложении 1, здесь же мы приведём основные его
результаты. Сформулировать точное утверждение, одновременно являющееся 
интуитивно легко трактуемым, поможет введение в рассмотрение функции издержек 
производственного процесса $c(s)$, то есть функции, обратной к 
производственной функции $f$:
\begin{equation}
\label{cost47}
\begin{array}{c}
\forall s \quad f(c(s)) = s;
\\
\forall t \quad c(f(t)) = t.
\end{array}
\end{equation}
Из курсов математического анализа известно, что $f'(t)c'(s) \equiv 1$ при 
$s=f(t)$. Поэтому медленное убывание предельного продукта $f'(w)$ с ростом 
$w$ равносильно медленному росту предельных издержек производства $c'(q)$ 
с ростом $q$. Введём функцию эластичности предельных издержек
\begin{equation}
\label{elasti}
\epsilon_{mc} (q) = \frac{qc''(q)}{c'(q)}
\end{equation}
Следующе замечание принадлежит В.М.Полтеровичу. 

{\bf Утверждение\label{utv} 1.} Условие 
\begin{equation}
\label{polter}
\epsilon_{mc} (q) \le 1 \quad \forall q \ge 0
\end{equation}
эквивалентно\label{polt} выпуклости квадрата производственной функции 
$f^2$ во всех точках $w \ge 0$.

{\small {\bf Доказательство} этого и всех последующих утверждений, лемм, 
теорем и предложений содержится в Приложениях 1 и 2.}

$\blacktriangleleft$

Теперь связь (не)эффективности производства с отношением к реформе \гпп
может быть охарактеризована формально следующим образом.

\begin{enviro}\label{lala}
Пусть эластичность предельных издержек не превосходит
единицы, или, что то же самое, квадрат производственной функции является
функцией выпуклой. Тогда при любом начальном распределении ресурса 
$w(\cdot)$ любой агент предпочитает конкурентный режим всему спектру
всевозможных режимов с лоббированием.

Обратно, при невыполнении этих условий существует начальное распределение 
ресурса $w(\cdot)$, а также такое значение параметра $\kappa>0$, что в
соответствующем равновесии без торговли часть агентов воспротивится проведению
реформы \гпп (тем более так произойдёт и в соответствующем гибридном 
равновесии).
\end{enviro}

$\blacktriangleleft$

Таким образом, если выполнены условия этой теоремы, то независимо от 
начального запаса ресурса, независимо от того, какие широкие возможности 
открывает перераспределительная деятельность, любой агент всегда предпочитает 
конкурентный режим без сборов и раздачи субсидий, который обеспечит 
сохранность заработанной им прибыли и предотвратит отвлечение его ресурсов от 
производства и торговли. В этом случае следует ожидать всеобщей поддержки
реформы в сообществе производителей.

{\small
{\bf Пример.} Рассмотрим снова в качестве иллюстрации производственные 
возможности Кобба-Дугласа $f(w)=w^{\alpha}, \, 0 < \alpha \le 1$. В этом 
случае условия теоремы~\ref{lala} удовлетворены при $\alpha \in [1/2,1]$, 
то есть если эластичность выпуска не ниже, чем $0.5$. 
}

Теперь пусть условия на производственную функцию нарушаются. В этом случае в 
принципе какая-то часть агентов может предпочесть режим с раздачей субсидий.
Следующее утверждение показывает, что реализоваться такая возможность может 
лишь при достаточно неравном начальном распределении ресурса (в полном 
соответствии со сказанным во введении ко главе), то есть в том случае, когда 
запас ресурса некоторых агентов значительно превосходит средний его уровень 
в экономике, $\bar w$. 

\begin{enviro}\label{anothone}
Пусть условия теоремы~\ref{lala} нарушаются. Тогда лишь те
агенты могут противостоять реформе \гпп, для которых
\begin{equation}
\label{prop7}
\frac{w(x)}{\bar w} > \frac{E}{E-1},
\end{equation}
где $E = \sup\limits_{q > 0} \{ \epsilon_{mc} (q) \}$.
\end{enviro}

$\blacktriangleleft$

Эта теорема придает более точный смысл абстрактному утверждению, 
что причину противодействия в обществе прогрессивных институциональных
изменений следует искать, в числе прочего, в неравном начальном 
распределении ресурса. В самом деле, из формулы~(\ref{prop7}) сразу видно, 
что при равномерном распределении ресурса, независимо от производственных 
возможностей в экономике, абсолютно все агенты поддержат переход к 
конкурентному режиму. Более того, если распределение ресурса не слишком 
неравное, а конкретно, если ни у одного из агентов запас ресурса не 
превосходит средний запас более, чем в $\frac{E}{E-1}$ раз, то этот вывод 
остается в cиле. 

Необходимо отметить, вместе с тем, что результаты о поддержке неэффективного
режима предприятиями с наибольшим начальным запасом ресурса, и о неравенстве
начального распределения ресурсов как причине противодействия реформе 
базируются на предположении об одинаковой для всех производственной 
технологии. В самом деле, при таком предположении излишки ресурса 
неэффективно использовать в производстве, и они используются 
агентами-производителями в процессе присвоения ренты. Тем не менее, и в 
случае различных производственных технологий результат об отсутствии 
стопроцентной поддержки реформы \гпп остаётся в силе.

Теоремы~\ref{lala} и~\ref{anothone} показывают, что достаточно одного 
из двух: либо медленного убывания отдачи от масштаба в производстве, либо 
более-менее равномерного начального распределения ресурса в экономике, чтобы 
реформа (упраздняющая бесцельный сбор налогов и раздачу субсидий) получила 
повсеместную поддержку. Только при комбинации неравного начального 
распределения с неэффективным производством возможно противодействие. 
В этом случае степень противодействия характеризуется 
оценкой~(\ref{prop7})~--- чем эффективнее производство, тем 
большая степень неравенства должна иметь место для возникновения 
противодействия. В этом смысле существует определённый баланс между 
скоростью убывания предельного продукта в производстве, и неравенством в 
начальном распределении ресурса.

Чтобы сделать этот баланс явным, заметим, что ключевую роль в анализе играет 
понятие эластичности предельных издержек. Чем она выше, тем легче придумать 
распределение ресурса, при котором часть агентов окажется против реформы. 
Имея это в виду, мы можем рассматривать эластичность предельных затрат 
как меру неэффективности производства. Введя меру неравенства начального 
распределения ресурса естественным образом как 
$\Delta = \sup\limits_{x \in [0,1]} \frac{w(x)}{\bar w}$, 
мы можем сформулировать баланс между неэффективностью и неравенством, 
который выражает условие, необходимое для наличия в обществе сопротивления 
реформе, в виде следующего неравенства, эквивалентного~(\ref{prop7}):
\begin{equation}
\label{tradeoff4}
(\Delta - 1)(E-1) > 1.
\end{equation}

{\small
{\bf Пример.} Полученные выводы можно проиллюстрировать на примере 
производственной функции Кобба-Дугласа $f(w)=w^{\alpha}$. В этом случае 
уравнение~(\ref{prop7}) принимает форму
\begin{equation}
\label{prop5}
\frac{w(x)}{\bar w} > \frac{1-\alpha}{[1-2\alpha]_+}
\end{equation}
Правая часть задаёт нижнюю границу степени неравенства в распределении 
начального запаса ресурса $\bar w$ между агентами, при которой возможно 
отрицательное отношение кого-либо из агентов к реформе \гпп. Видно, что 
при $\alpha \to 0.5$ подобная ситуация становится нереализуемой.
}

\section{Анализ степени поддержки реформы\\
субсидирования предприятий\\
в сообществе производителей}

Взгляд на процесс проведения реформы, упраздняющей практику выдачи субсидий 
за лоббирование с позиций общественного выбора приводит, в свете проведённого 
выше анализа, к ряду важных выводов относительно возможных итогов этого 
процесса. Исход, разумеется, зависит от того, каким образом этот общественный 
выбор осуществляется и реализуется. Мы предположим вначале, что  режим 
правления~--- демократический, и что принятие общественных решений 
осуществляется путём голосования большинством агентов-производителей.
В этом случае проведение реформы \гпп потребует более чем половины
агентов, предпочитающих её всему спектру альтернатив, характеризующихся
различными уровнями налогообложения. Заведомо реформа будет проведена 
в том случае, когда такой исход является предпочтительным для всех агентов 
без исключения.

В соответствии с теоремами~\ref{lala} и~\ref{anothone}, этот случай 
имеет место либо когда технология производства сравнительно эффективна в 
смысле отдачи от масштаба, либо когда ресурс изначально распределён 
достаточно равномерно между агентами. Если же эти предпосылки не 
выполняются, то некоторая часть агентов может предпочесть не 
100-процентную отмену субсидий. В то время как всегда будут в 
наличии агенты-жертвы лоббирования, они не обязательно 
составят большинство, и исход общественного выбора становится 
неопределённым. В случае, когда скорость убывания отдачи от масштаба 
не слишком велика, агентов-жертв будет всё ещё более 50 процентов, и 
при схеме простого голосования исход полного упразднения субсидий 
возобладает. 

Формула~(\ref{prop7}) позволяет даже получить оценку свурху количества 
агентов, которые могут быть против проведения реформы, следующим образом: 
пусть $\sigma$~--- доля агентов, голосующих против реформы. Тогда в их руках 
сосредоточено, в силу~(\ref{prop7}), не менее $\sigma \bar w \frac{E}{E-1}$ 
единиц ресурса, и это не может превосходить общего запаса $\bar w$. 
Соответственно, мы имеем
\begin{equation}
\label{estim}
\sigma < 1 - \frac{1}{E}.
\end{equation}
В частности, если эластичность предельных затрат $E$ не выше, чем $2$, то 
простое большинство заведомо проголосует за упразднение субсидий.

Однако, если скорость убывания предельного продукта существенна, то может
возникнуть ситуация, когда против прекращения практики выдачи субсидий 
проголосует более половины всех агентов, что входит в противоречие с 
интуицией: кажется, что большинство не может эксплуатировать меньшинство, и 
богатая прослойка может голосовать против реформы только в том случае, когда 
есть достаточное множество жертв лоббирования. Тем не менее, можно предъявить 
ситуацию, когда большинство голосует за режимы с лоббированием, что означает 
недостаточность демократического режима правления для исключения этого
негативного явления из повседневной практики (пример приведен в Приложении 2; 
более того, там же показано, что против реформы \гпп может проголосовать 
сколь угодно большой процент населения). 

Итак, в случае быстрого убывания отдачи на масштаб в производстве существует 
начальное распределение ресурса, при котором большинство агентов проголосует 
против прогрессивной реформы. В этом случае уровень налогообложения, который 
реализуется в экономике (и который определяет степень распространённости
процессов лоббирования в ней), зависит от профиля индивидуальных предпочтений 
агентов, определённых на отрезке $[0,1]$ всевозможных уровней налогообложения.
Если, скажем, взять за основу медианную схему принятия общественных решений, 
то в рассматриваемой ситуации медианный голос $(x=0.5)$ выберет определённую, 
ненулевую ставку налога, и соответствующий выбор будет осуществлён обществом 
в целом. Подведём итог.

{\bf Предложение 5.} Для любого заданного $\tau \in [0,1)$ существует
экономика с лоббированием и без торговли, характеризующаяся тем, что в ней 
ровно $\tau$ процентов населения голосуют против перехода к конкурентному
режиму. (Введение в неё института торговли может этот процент лишь увеличить.)

$\blacktriangleleft$

В качестве альтернативы демократическому способу принятия общественных решений
можно предложить так называемый \лк плутократический\пк\ способ, при котором
выбор осуществляется большинством не голосов, а денежных единиц (что, возможно,
более соответствует российским политическим реалиям). В нашей модели это 
означает, что каждый агент-производитель имеет вес голоса, пропорциональный 
его начальному запасу ресурса. Встаёт тот же вопрос: возможно ли, что 
большинство \лк единиц ресурса\пк\ проголосует против реформы \гпп?
Как и прежде, ответ на него зависит от свойств технологии производства.
В условиях выполнения неравенства~(\ref{polter}), когда ни один агент 
не выбирает режим с лоббированием, плутократический исход будет таким 
же, как и демократический, то есть приведёт к полной отмене практики 
выдачи субсидий. 

Однако в условиях нарушения неравенства~(\ref{polter}) плутократический исход 
может отличаться от демократического. Вспомним, что при не слишком быстром 
убывании отдачи от масштаба в производстве по-прежнему демократическое 
голосование приводило к принятию реформы. В случае плутократии даже 
минимальное нарушение требования~(\ref{polter}) может привести к тому, 
что \лк большинство единиц ресурса\пк\ проголосует против проведения 
реформы \гпп: можно показать (см. Приложение 2), что тогда существует 
распределение, в котором более половины ресурса сосредоточено в руках 
маленькой доли агентов, при котором запас ресурса каждого из таких агентов 
достаточно велик для поддержки режима с лоббированием. Иными словами, 
произвольно малое отклонение от неравенства~(\ref{polter}) гарантирует 
существование такого распределения ресурса, при котором большая часть 
ресурса проголосует против реформы \гпп.

Суммируем сказанное.

\begin{enviro}\label{takefive}
Пусть производственная функция фиксирована и её квадрат
не является всюду выпуклой функцией. Тогда можно предъявить распределение 
$w(\cdot)$, вместе с параметром $\kappa > 0$, такие, что в экономике
{\em с торговлей ресурсом} сколь угодно большой процент капитала будет 
противостоять реформе \гпп.
\end{enviro}

$\blacktriangleleft$

В то же время, подобное утверждение нельзя высказать для экономики без 
торговли. Причина состоит в том, что богатые выигрывают именно от комбинации 
продажи своего ресурса бедным, и последующего перераспределения прибыли от 
их производственной деятельности путём лоббирования; при запрете на продажу 
ресурса ситуация становится неопределённой, и зависит от производственной 
функции $f$.

Наконец, рассмотрим влияние экономической либерализации на отношении агентов к
проведению реформы \гпп. В процессе дебатов, посвящённых процессу
перехода к рыночной экономике часто утверждалось, что либерализация должна 
предшествовать установлению других институтов и норм рыночной экономики,
в частности, приватизации, установлению института прав собственности и реформы 
\гпп, упраздняющей практику выдачи субсидий. В то время как 
существует ряд аргументов в пользу подобного суждения (Aslund~1995), есть 
одно соображение, которое было проигнорировано в дебатах по этому вопросу, а 
именно, как либерализация влияет на отношение агентов к установлению таких 
институтов. Возьмём, например, реформу \гпп. Вспомним 
(см. теорема~\ref{newone}), что до либерализации все агенты находятся в 
худшем положении, чем после неё, и в процессе формирования своего отношения 
к реформе \гпп они сравнивают своё будущее благосостояние с тем, 
которое они имеют на данный момент. Поэтому, если провести либерализацию до 
реформы, упраздняющей субсидии, то склонность агентов к поддержке этой реформы 
упадёт, и некоторые из них, будучи до либерализации \лк за\пк\ реформу, 
проголосуют против неё впоследствии. Тем самым мы видим, что либерализация 
снижает стимулы агентов к поддержке прогрессивной реформы по упразднению
практики выдачи субсидий. Соответственно, снижается доля агентов, голосующих 
за принятие этой реформы, и усиливается оппозиция по отношению к ней.