\chapter*{Введение}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

\subsection*{Актуальность исследования}

Лоббирование и коррупция являются частными случаями процессов присвоения 
ренты, получивших широкое распространение в переходных экономиках. Изначально 
термин \лк рента\пк обозначал плату за использование какого-либо ресурса, 
например, земельного участка (Alchian~1991), но впоследствии рентой
стали называть любой доход, порождаемый эксклюзивным правом на владение 
и использование какого-либо актива. Например, можно говорить о ренте, 
проистекающей из занятия кем-либо монопольной позиции (Tullock~1980), 
из прав на экспортирование своего товара по ценам, превышающим внутренние 
(Krueger~1974), и т.п. Рента возникает всвязи с любым ограничением в 
экономической системе, естественным или искусственным, но в случае 
возникновения новых барьеров характерной чертой возникновения ренты является 
то, что высвобождающаяся прибыль становится предметом состязания экономических 
агентов, состязания, в процессе которого ресурсы тратятся впустую. Подобного 
рода состязание получило название борьбы за ренту (Tullock~1991).

Впоследствии и этот термин стал использоваться более широко, обозначая 
любую деятельность, в процессе которой ресурсы агентов используются с целью
перераспределения экономических активов в свою пользу (Aslund~1995). 
Как правило, в процессе борьбы за ренту практикуются такие методы как дача 
взяток, лоббирование и т.п. В переходных экономиках произошло высвобождение 
большого объёма ренты, источником которой стали многочисленные изменения
ограничений в результате реформ: либерализация внешней торговли при громадной
разнице цен мирового рынка и внутренних цен, приватизация государственной 
собственности, и т.п. Поэтому не удивительно, что процессы присвоения ренты, 
в частности, лоббирование и коррупция, стали характерны для экономик 
переходного периода.

Лоббирование и коррупция - связанные друг с другом явления, потому что дача
взятки является типичным инструментом лоббистской деятельности. 
Следовательно, лоббирование, как правило, сопровождается коррупцией.
В процессе перехода России к рыночной экономике действительно наблюдался
всплеск коррупции, о чём свидетельствует, например, (Transparency 
International~2002). В условиях широкого распространения таких нежелательных 
явлений, как коррупция и лоббирование, более эффективными являются не прямые, 
а косвенные методы борьбы с ними. Например, как показано в (Полтерович~1998), 
прямые методы борьбы с коррупцией (увеличение штрафа, усиление контроля) могут 
не принести вообще никакого улучшения, если коррупция в системе тотально 
распространена. Широкое распространение коррупции и лоббирования в странах 
переходной экономики подсказывает существование неких внутренних причин, 
отвечающих за устойчивость негативных шаблонов экономического поведения в 
этих странах. При этих условиях построение и анализ моделей может подсказать 
правильную экономическую политику в отношении явлений лоббирования и 
коррупции.                            

\subsection*{Цель и задачи исследования}

Целью исследования является модельный анализ проблем, связанных с 
рентоориентированным поведением, а именно: а). выявление причин, в силу
которых общество не противодействует неэффективному перераспределению 
ресурсов путём лоббирования; б). изучение принципов оптимального контроля 
коррупции и других видов незаконного присвоения ренты. Конкретно,
в работе анализируются следующие вопросы:

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Возможно ли, что неэффективная экономическая среда, в 
которой налоговые сборы перераспределяются посредством субсидий, за которые 
предприятия борются путём лоббирования, оказывается выгодной для большинства 
производителей? Какие агенты в этом случае голосуют против рационализации 
промышленной политики (т.е. проведения реформы, отменяющей распределение
субсидий на основе лоббирования)?

\item[$\bullet$] Как влияет дифференциация сообщества производителей
по отношению к начальному распределению ресурса на сравнительную оценку 
режимов с лоббированием и без него? Какие свойства производственной функции 
обуславливают всеобщую поддержку перехода к режиму без раздачи субсидий?

\item[$\bullet$] Можно ли говорить об оптимальной стратегии подавления
коррупции? Как охарактеризовать коалиционно устойчивые Парето-оптимальные 
стратегии борьбы с коррупцией?

\item[$\bullet$] В случае, когда есть возможность повлиять на размер взятки,
предлагаемой чиновникам, в каком секторе это стоит сделать, в секторе, где
размер взятки и так невелик, или в том, где предлагаются значительные суммы?

\end{itemize}

\subsection*{Теоретические и методологические основы}

\underline{Теоретической основой} исследования являются работы, моделирующие
процессы присвоения ренты и лоббирование, выполненные такими зарубежными
учеными как Таллок Г.,  Крюгер А., Гроссман Г., Акемоглу Д., Скапердас С., 
Полищук Л., Лу Д.; а также работы, анализирующие коррупционные равновесия, 
выполненные российскими и зарубежными учеными, в частности, Тиролем Ж,, 
Роз-Аккерман С., Эриксоном Р., Шляйфером А., Полтеровичем В.М., Васиным А.А.. 
\underline{Математический аппарат} исследования во многом базируется на 
работах Тарского А., Аумана Р., Топкиса Д., Милгрома П., Мулена Э. и других. 
Работа опирается на эмпирические исследования Левина М.И., Бардана П., 
Ослунда А. и других.

\subsection*{Научная новизна}

\begin{enumerate}

\item В отличие от имеющихся работ, посвященных сходным проблемам, модель
лоббирования, изучаемая в главе 2, связывает одобрение (или неодобрение)
агентами-производителями реформы промышленной политики (ограничивающей 
практику распределения субсидий на основе лоббирования) со свойствами 
производственной функции;

\item В рамках выбранного подхода показано, что в сообществе производителей
может сложиться ситуация, при которой большинство из них не одобряет
реформу промышленной политики; более того, возможно сколь угодно широкое,
почти 100-процентное, одобрение режима с раздачей субсидий на основе 
лоббирования, несмотря на суммарный проигрыш в экономической эффективности;

\item Выведены условия, гарантирующие невозможность аномального отношения
к совершенствованию системы в сообществе производителей. Эти условия состоят 
в том, что либо предельная производительность падает не слишком быстро с
расширением производства, либо различные производители, борющиеся за 
субсидии в рамках одной программы их распределения, обладают примерно
одинаковой эластичностью предельных затрат производства. Последнее условие
может нарушиться, в частности, тогда, когда в рамках одной и той же
программы распределения субсидий участвуют как старые, крупные предприятия
(у которых производственные возможности практически исчерпаны), так и
новые, нуждающиеся в субсидиях, но не имеющие возможности тратить средства
на лоббирование.

\item Построена модель выбора оптимальной стратегии подавления коррупции
в рамках игры по Штакельбергу, со множеством игроков второго уровня.

\item Впервые в явной форме ставится вопрос о выборе стратегии, устойчивой
по отношению к скоординированному поведению подчиненных; вводится класс
пороговых стратегий, и показывается, что пороговые стратегии являются
устойчивыми. Впервые вводится понятие Парето-оптимальной стратегии 
подавления коррупции; такие стратегии описываются в классе пороговых 
стратегий;

\item При исследовании устойчивых стратегий получены условия существования
и единственности сильного равновесия Нэша (т.е., равновесия Нэша, 
устойчивого относительно скоординированного поведения игроков), которые 
до сих пор в теоретико-игровой литературе не были известны;

\item Выявлен {\em эффект цепной реакции}, характеризующий пороговые 
стратегии. Эффект этот заключается в том, что уменьшение числа агентов,
интенсивность коррупционной деятельности которых выше критического уровня,
позволяет контролирующему органу осуществлять более эффективную борьбу
с наиболее коррумпированными агентами. В результате стимулы последних к
коррупционному поведению ослабевают, и они могут тоже снизить свой
уровень коррумпированности. Следствием эффекта цепной реакции является
большая заинтересованность контролирующего органа в снижении размера взятки,
предлагаемой наименее коррумпированным агентам, по сравнению с наиболее
коррумпированными. 

\end{enumerate}

\subsection*{Практическая значимость}

Проведённый в работе анализ позволяет сделать ряд выводов, касающихся  
контроля над рентоориентированным поведением, в частности, над лоббированием
и коррупцией. Показано, что одной из предпосылок противодействия 
совершенствованию промышленной политики является дифференциация
предприятий, борющихся за субсидии в рамках одной программы их распределения, 
по параметру эластичности предельных затрат производства. Зачастую
эластичность предельных затрат низка у старых, крупных предприятий,
у которых производственные возможности практически исчерпаны, и которым,
соответственно, выдавать субсидии не является общественно оптимальным.
Если же они участвуют в борьбе за субсидии вместе с молодыми предприятиями,
у которых эластичность предельных затрат велика, то при распределении
субсидий на основе лоббирования последние получат малую, общественно
неоптимальную долю субсидий. Следует учитывать это соображение при
группировке предприятий в рамках промышленной политики.

В ходе борьбы с коррупцией, налогоукрытием, а также другими видами нарушений, 
связанных с возможностью координирования действий различных нарушителей, могут 
быть предложены описанные в работе пороговые стратегии как коалиционно 
устойчивые; более того, в работе сформулированы принципы выбора оптимальной 
пороговой стратегии.

Выявленный в работе эффект цепной реакции позволяет ответить на следующий
вопрос. Предположим, что при борьбе с коррупцией существует возможность 
повлиять на размер взятки, предлагаемой чиновнику. В каком случае эта мера
окажется наиболее эффективной, если уменьшить размер и так небольших взяток,
предлагаемых слабо коррумпированным агентам, или если уменьшить размер
крупных взяток? В случае проявления эффекта цепной реакции, эффективнее
оказывается уменьшить размер и так маленькой взятки, что на первый взгляд
кажется парадоксальным. Связано это с тем, что, уменьшая размер маленькой 
взятки, мы влияем на стимулы слабо коррумпированных агентов, а посредством
цепной реакции это влияние распространяется и на сильно коррумпированных.

\subsection*{Апробация работы}

Основные результаты и выводы работы докладывались на конференциях
\лк First Workshop on Transition Economy\пк\ в Праге в 1998 году,
\лк Allied Social Science Assotiation\пк\ в Вашингтоне в 2003 году,
на Семинаре по математической экономике Центрального 
экономико-математического института РАН в 1998, 2000-2002 годах,
конференции \лк Преобразование государственного сектора в экономиках
переходного периода\пк\ Российской Экономической Школы в апреле и октябре
1997 года, семинарах Российской Программы Экономических Исследований
в 1998-2002 годах, на Немчиновских чтениях в 1998 году, на конференции
\лк Association for Studies in Political Economy\пк\ в Санкт-Петербурге 
в 2002 году, на семинарах Центра экономических и финансовых разработок
в 1999-м и 20001-м годах, в институте математики Сибирского отделения 
РАН (Новосибирск) в 1999-2002 годах. Результаты исследования 
опубликованы в четырех научных работах.
