\chapter{Оптимальные стратегии подавления коррупции}

\section{Введение}

В настоящей главе изучаются способы контроля коррупции при ограниченных
ресурсах контролирующего органа. В то время как в предыдущей главе в 
фокусе исследования были производители, борющиеся за ренту, 
предположительно, с помощью дачи взяток, здесь мы сосредоточим 
внимание на анализе коррупционного выбора чиновников, с тем
чтобы охарактеризовать оптимальные схемы борьбы с коррупцией. Анализ
коррупционных равновесий будет производиться в рамках парадигмы 
\лк Начальник~--- подчиненный\пк, или что то же самое, в рамках игры по
Штакельбергу, которая обобщается здесь на случай нескольких разнородных
игроков второго уровня (т.е. множества разнородных подчиненных). 
Напомним вкратце стандартную постановку.

Есть начальник, и один его подчиненный. Подчиненный, выполняя определенную 
работу, выбирает степень усердия, не наблюдаемую начальником. Качество
выполнения работы зависит от степени усердия подчиненного, и от случайного 
фактора. Стандартная теория анализирует схемы стимулирования начальником 
подчиненного, которые вынуждают последнего выбирать суммарно оптимальный
уровень усилий (усердия).

При анализе явления коррупции роль начальника играет контролирующий орган,
а роль подчиненных~--- чиновники. При этом следует учесть тот факт, что в 
типичных ситуациях имеется множество подчиненных под эгидой одного и того 
же контролирующего органа. В этом случае прямое использование стандартной 
парадигмы с одним подчиненным упускает из виду коррелированные схемы 
стимулирования, то есть такие, при которых выигрыш подчиненного зависит не 
только от его степени усердия, но и от степеней усердия его коллег. Подобные 
коррелированные стратегии контролирующего органа вынуждают подчинённых на 
втором этапе не просто принимать решение, а осуществлять игровое 
взаимодействие со своими коллегами, что порой приводит к неожиданному~--- 
в нашем случае, оптимистичному с точки зрения контролирующего органа,
исходу. Поэтому важно научиться управлять исходом игры, посредством 
выбора наилучшей коррелированной схемы стимулирования.

Во многих ситуациях с несколькими агентами можно усилить информационные
предположения, считая, что уровень усилий каждого из подчиненных является
наблюдаемым для контролирующего органа. Тогда можно не принимать во внимание 
случайный фактор. Одновременно с этим разумно предположить, что у 
контролирующего органа нет способа напрямую влиять на стимулы подчиненных, 
апеллируя к их степеням усердия. Такая ситуация является характерной для 
явления коррупции, когда уровень взяточничества (т.е. частота входа в сговор) 
чиновника служит переменной, отражающей его усилия. В самом деле, часто
возникает ситуация, когда реальный уровень коррумпированности тех или иных 
служащих является всем известной, но непроверенной информацией.

Рассмотрим проблему налогоуклонения. Согласно (Vasin,~Panova~2000), налоговой 
инспекции приблизительно известен суммарный доход, подлежащий налогообложению, 
в различных секторах производства. Как следствие, инспекция способна оценить 
процент укрытых налогов в каждом секторе; иными словами, степени 
коррумпированности налоговых инспекторов, курирующих соответствующие секторы, 
наблюдаемы пост-фактум налоговой инспекцией. Проблема состоит в том, что эта 
информация сама по себе не может привести инспектора на скамью подсудимых: 
чтобы оштрафовать его, необходимо выявить конкретный факт коррупции. Но для 
этого нужно тратить ресурсы, производя проверки взаимодействий инспектора с 
фирмами в его подчинении.

Кроме вопросов выбора оптимальной стратегии контроля коррупции (более общо, 
отклоняющегося поведения), модель применима к ряду других сценариев. 
Некоторые из них могут быть обобщены следующим образом. Рассмотрим некое 
агенство, которое производит сборы. Подотчётные лица обычно пытаются 
уклониться от оплаты. В зависимости от ситуации, уклонение может быть 
прямым или косвенным, частичным или полным, но как правило состоит в том, 
что лицо намеренно искажает информацию относительно себя, на знании которой 
базируется размер необходимой выплаты. Задача агенства~--- выявить скрытую 
информацию, управляя стимулами подотчётных лиц. 

В зависимости от конкретной ситуации, агенство может либо напрямую влиять
на стимулы подотчётных лиц, либо влиять на стимулы чиновников, 
непосредственно занимающихся сборами. В последнем случае мы приходим
к постановке задачи, полностью эквивалентной задаче оптимального контроля
коррупции при сборе налогов. Теоретической базой для таких задач служит 
\лк Начальник~--- Подчинённые~--- Клиенты\пк. Приведём ещё два примера. 

\begin{itemize}

\item[] {\bf Страховое агенство.} Начальник (страховое агенство)
предлагает услугу (страхование) клиентам, с гибкой системой оплаты,
определяющейся вероятностью страхового случая, характеризующей тип 
данного клиента. Для выявления типа назначаются инспектора (подчинённые 
начальника), которые порой вступают в сговор с клиентами, искажая 
информацию об их типе за взятку. По прошествии определённого периода 
времени, начальник составляет \лк табличку успеваемости\пк инспекторов, 
которая отражает суммарный баланс платежей/убытков у клиентов в его 
подчинении. Стратегия начальника базируется на этих данных.

\item[] {\bf Бфнковские ссуды.} Начальник (банк) предлагает услугу 
(ссуду) клиентам, с гибкой системой оплаты, определяющейся 
(рискованностью проекта), характеризующей тип данного клиента. 
Опять-таки, для выявления типа назначаются инспектора. Далее всё
происходит также, как и в предыдущем сценарии. 

\end{itemize}

Бывает и так, что выборочной проверке подвергаются сами клиенты, 
которые в этом случае играют в модели роль \лк подчинённых\пк. 
Приведём два примера таких ситуаций. Не обязательно, чтобы речь 
шла о каких-либо сборах, как показывает второй пример.

\begin{itemize}

\item[] {\bf Государство и регионы.} Роль начальника играет здесь 
федеральная власть, а подчинённые~--- различные регионы. Согласно 
существующему законодательству, каждый регион должен отчислить сколько-то
налоговых поступлений в федеральную казну. Однако регионы могут недоплачивать.
На сборы этих поступлений требуются средства (оплата работы представителей 
президента на местах, авиабилеты, альтернативные издержки ведения 
переговоров). В условиях ограниченности ресурса (в данном случае, времени)
можно порекомендовать федеральной власти использование пороговых стратегий,
введённых и изученных в главе 3.

\item[] {\bf Обвешивание на рынке.} Здесь уже речь идёт не о каких-либо
сборах, а о нечестном поведении продавцов, наносящих ущерб администрации
рынка (потому что у такого рынка будет плохая репутация). Здесь роль
начальника играет администрация, подчинённые~--- продавцы, каждый из них
выбирает определённую частоту, с которой он обвешивает покупателей. Иногда
на продавцов поступают жалобы в администрацию рынка, и разумно считать,
что распределение жалоб отражает распределение частот, с которыми продавцы
обвешивают покупателей. Стратегия проверки продавцов может базироваться на
этой мнформации, и иметь пороговую структуру.

\end{itemize}

При построении модели мы будем придерживаться сценария, связанного с контролем 
коррупции при сборе налогов. Будет предполагаться, что контролирующий
орган обладает фиксированным запасом ресурса, и, тратя его, может выявить
степень коррумпированности своих подчиненных. При этом вероятность выявления
степени коррумпированности подчиненного предполагается пропорциональной 
затрачиваемым ресурсам, а штраф за коррупцию~--- пропорциональным степени
коррумпированности. Стратегия контролирующего органа в этом случае базируется 
на наблюдаемом профиле степеней коррумпированности всех его подчиненных,
и предписывает схему проверки, в зависимости от наблюденных данных.
В рамках данного подхода будет введен и изучен класс стратегий, обладающих
свойствами устойчивости относительно координации подчиненных. Внутри этого
класса будут объяснены принципы выбора оптимальной стратегии. 

В качестве побочного продукта будет получен теоретико-игровой результат,
а именно, теорема о существовании и единственности равновесия, устойчивого 
относительно скоординированного поведения агентов.

\section{Коррелированные стратегии}

Задаче \лк Начальник~--- много подчиненных\пк\ посвящены отдельные работы,
например, (Holmstrom~1982) и (Malcomson~1986). Однако в этих работах 
изучается случай ненаблюдаемых (или, по крайней мере, лишь отчасти 
наблюдаемых) усилий подчиненных. При этих условиях, схема стимулирования
может формулироваться только в терминах конечного результата, а не самих
прикладываемых усилий. В цитированных работах подвергаются анализу простейшие 
коррелированные схемы стимулирования, которые предписывают данному 
подчиненному выигрыш, зависящий исключительно от его сравнительной
производительности (rank-order contracts). 

Мы вводим в рассмотрение класс стратегий иного типа. Они зависят как от 
индивидуальной степени усердия, так и от места (ранга) среди коллег. 
Стратегии этого класса называются {\em многопороговыми}. Простейшая из 
них~--- однопороговая~--- строится следующим образом. Выбирается 
пороговое значение, и проверяются с одинаковой степенью интенсивности 
(обусловленной фиксированным объемом средств на проверку) все чиновники,
чья степень (частота) коррумпированности выше данного 
значения\footnote{То, что такого рода стратегия проверки может оказаться 
достаточно эффективной, подтверждается налоговыми инспекторами. Вот, что 
сказал один из них, в устной беседе (речь, правда, идёт не о проверке 
чиновников, а о проверке налоговых деклараций налогоплательщиков напрямую): 
\лк Те, кто у нас числятся как убыточные или почти убыточные~--- их мы 
вообще не трогаем, пусть пишут что хотят; остальных проверяем очень 
тщательно\пк. Иные инспектора, правда, признаются, что проверяют 
нерадиво~--- то есть, всех подряд с одинаковой интенсивностью~--- 
\лк потому что зарплата низкая\пк.}.

Использование коррелированных стратегий поднимает ряд вопросов. Первый из 
них~--- это вопрос о правдоподобности обещаний, даваемых контролирующим
органом. В самом деле, обещание вообще не проверять каких-то подчинённых в 
том случае, когда их уровень коррумпированности не превосходит некоторого 
уровня, может показаться подчинённым \лк пустым трёпом\пк. Чтобы суметь 
убедить подчинённых, контролирующий орган должен обладать соответствующей 
репутацией, что мы примем за данность\footnote{Эту репутацию легко 
смоделировать в рамках динамической постановки, типа (Tirole~1996).}. 
В нашей модели единственным источником несостоятельности даваемых обещаний, 
то есть, стимула к их невыполнению пост-фактум, является расхождение между 
ex-ante и ex-post эффективностью, на величину общего объёма собранных 
{\em штрафов}. Чтобы избежать подобных вопросов, мы вовсе исключим штрафы 
из целевого функционала контролирующего органа. В этом случае вопрос о 
правдоподобности отпадёт.

Второй вопрос касается бюджета. Контролирующий орган должен быть уверен в том, 
что какой бы профиль действий подчинённых ни реализовался (неважно, 
равновесный или нет), количество проверок, предписанное реализованному 
профилю, не оказалось больше имеющегося в его распоряжении. В противном 
случае подчинённые, осознав это, вероятно, реализуют тот самый сомнительный 
профиль, вместо равновесного.

Третий вопрос относится к игре подчиненных, возникающей на втором этапе (т.е. 
сопровождающей выбор той или иной коррелированной стратегии контролирующим
органом). Какую концепцию решения использовать в этой игре? Ответ зависит от 
природы взаимодействия инспекторов. Если они как-то отделены друг от друга, 
и кооперативные действия кажутся маловероятными, то можно имплементированть 
равновесие Нэша. Однако, во-первых, для пороговых стратегий контролирующего 
органа как правило существует очень много равновесий Нэша в игре второго 
уровня (как будет видно из анализа игры, в нашей ситуации их обычно 
континуум), и встаёт вопрос о выборе фокальной точки. Во-вторых, и это самое 
главное, предположение о невозможности кооперации для России выглядит 
неправдоподобным, даже абсурдным (любой, кто когда-либо заполнял налоговую 
декларацию сам, помнит, как инспектора сидят в одной комнате и доверительно, 
дружественно общаются между собой). Поэтому надо искать более устойчивые 
решения, нежели просто равновесие по Нэшу. Тем самым контролирующий орган
будет уверен, что имплементируемое решение реализуется на практике.

В рассматриваемой ситуации в качестве концепции решения игры используется
понятие итеративно достигаемого сильного Нэш-равновесия (т.е. равновесия,
устойчивого относительно скоординированного поведения агентов, см. ниже
строгое определение). Это очень сильная концепция решения, и можно задасться 
вопросом о том, существуют ли вообще стратегии, имплементирующие подобные 
решения. Оказывается, что такие стратегии существуют, допускают простую 
интуитивную трактовку, и их не так мало. Ниже введен и изучен определённый 
достаточно богатый подкласс таких стратегий. Анализируется равновесие 
(в общем случае, оно будет единственным); затем описываются принципы выбора 
оптимальной стратегии, в рамках данного класса, при заданном целевом 
функционале, а также характеризуется множество Парето-оптимальных 
стратегий. Наши рассмотрения придерживаются сценария налогоуклонения, 
описанного выше, хотя имеется и множество других сценариев, 
укладывающихся в модель (часть из них перечислена в главе 1).

В процессе анализа игры второго этапа мы используем понятия и методы, близкие
к теореме Тарского (Tarskii~1955), то есть, эксплуатируем свойства 
монотонности выборов подчинённых, их выигрышей и других параметров модели.
Анализ в значительной степени базируется на книге (Topkis~1998, глава 4).