\section*{Приложение 5. К главе 3: Обозначения}

Здесь суммированы все обозначения, которые используются в главе 3, 
снабжённые поясняющими комментариями.

\begin{itemize}

\item $\theta$~--- имя агента; $\th \in [0,1]$.

\item $q(\theta)$~--- выбор агента с типом $\th$, в соответствии с профилем
выборов, $q$; если выбор агента рассматривается отдельно от профиля, он
обозначается за $z \in [0,1]$; профиль всех выборов, $q$, является элементом
множества $[0,1]^{[0,1]}$.

\item $b(\theta)$~--- коррупционные возможности, характеризующие тип $\th$;
функция $b(\theta)$ предполагается неубывающей по $\th$ и дискретной (для
удобства).

\item $G(\cdot)$~--- функция распределения агентов по параметру 
коррупционных возможностей. Таким образом, $\forall b$ имеем, что
$G(b)$~--- мера Лебега множества $\{\th: \,\, b(\theta) \le b\}$.

\item $F_q(\cdot)$~--- функция распределения агентов {\em по их выборам},
соответствующая профилю $q \in [0,1]^{[0,1]}$. Таким образом, $\forall z$ 
имеем, что $F(z)$~--- мера Лебега множества $\{\th: \,\, q(\theta) \le z\}$.

\item $A$~--- общий объём средств, выделяемых на борьбу, в соответствии
с выбранной стратегией контролирующего органа; это либо экзогенная величина, 
либо выбирается контролирующим органом, но на самой ранней стадии, перед 
объявлением стратегии, и в дальнейшем меняться не может.

\item $\ad$~--- кумулятивное распределение средств по степеням нарушений
$z$ агентов, в соответствии с выбранной многоступенчатой пороговой 
стратегией контролирующего органа.

\item $m$~--- цена проверки в единицах полезности контролирующего органа.

\item $\la = \lambda_q = \{\lambda_q(z) | z \in [0,1]\}$~--- профиль
интенсивностей проверок агентов, в зависимости от наблюдаемой переменной, 
$z$; он определяется в результате выбора и оглашения контролирующим
органом определённой стратегии, а также реализовавшимся профилем, $q$.

\item $D$~--- удельный штраф (штраф за одно нарушение). Таким образом, 
подчинённый, выбравший степень нарушения $z$, теряет $\lambda_q (z) \cdot z 
\cdot D$, если $q$~--- реализовавшийся профиль, а $\lambda$~--- стратегия
контролирующего органа.

\item $X(q)$~--- целевой функционал контролирующего органа; $x(\th)$ 
обозначает коэффициент вредоносности от коррумпированности агента $\th$, 
для случая интегральной схемы формирования целевого функционала
контролирующего органа.

\end{itemize}
