\chapter{Приложения}

\section*{Приложение 1. К главе 2: Анализ отношения агентов к реформе \гпп}

В основном тексте работы доказано, что отрицательного отношения к реформе
можно ожидать только со стороны тех производителей, чей запас ресурса выше 
среднего. Для удобства переобозначим средний запас ресурса $\bar w$ просто 
за $w$. Таким образом, противостоять реформе могут только те агенты, для 
которых $w(x) > w$. Вспомним формулу~(\ref{lem33})
\begin{equation}
\label{lem39}
u(x,t) = \frac{f(t)(f(t) + (w(x)-t)f'(t))}{f(t) + (\bar w-t)f'(t)},
\end{equation}                                  
выражающую полезность агента в равновесии с лоббированием и торговлей, таком,
что уровень отсечки равен $t$. Преобразуем её:
\begin{equation}
\label{lem41}
\begin{array}{c}
u(x,t) = \frac{f(t)(f(t) + (w(x)-t)f'(t))}{f(t) + (w-t)f'(t)} \, =
= \, \frac{f(t)(f(t) + (w(x)-w+w-t)f'(t))}{f(t) + (w-t)f'(t)} \, =
\\
= \, \frac{f(t)(f(t) + (w-t)f'(t) + (w(x)-w)f'(t))}{f(t) + 
(w-t)f'(t)} \, =
\\
= \, f(t) \, + \, [w(x)-w]\frac{f(t)f'(t)}{f(t)+[w-t]f'(t)} \, =
\, f(t) \, + \, [w(x)-w]\frac{1}{\frac{1}{f'(t)}+\frac{w-t}{f(t)}}.
\end{array}
\end{equation}                                  
Мы должны сравнить это выражение с полезностью в конкурентном равновесии:
\begin{equation}
\label{conwealth}
\bar u(x) \, = \, f(w) + (w(x)-w)f'(w).
\end{equation}

{\bf Лемма 1.} Если при данных $w$ и $t<w$ мы имеем
\begin{equation}
\label{lem43}
\frac{1}{f'(w)}-\frac{1}{f'(t)} \, \le \, \frac{w-t}{f(t)},
\end{equation}
то в любом гибридном равновесии со средним запасом ресурса $w$ и уровнем 
отсечки $t$ все агенты проголосуют за переход к конкурентному режиму. 

Обратно, если это условие не выполняется, то можно предъявить гибридное 
равновесие с данными параметрами среднего запаса и уровня отсечки, в котором 
весь ресурс сосредоточен в руках агентов, голосующих против реформы \гпп.
Помимо этого, можно предъявить равновесие без торговли, в
котором часть агентов проголосует против реформы.

{\bf Доказательство.} Все примеры (в частности, составляющие доказательство
двух последних утверждений этой леммы) собраны в Приложении 2. Докажем первое 
из утверждений леммы. Оно почти очевидно: при соблюдении условия~(\ref{lem43}) 
легко видеть, что коэффициент при $(w(x)-w)$ в последней из 
формул~(\ref{lem41}) не превосходит коэффициент $f'(w)$, стоящий при
$(w(x)-w)$ в выражении~(\ref{conwealth}). Но свободный член также больше
в выражении для полезности конкурентного равновесия: $f(t)<f(w)$. Лемма
доказана.

$\blacktriangleleft$

{\bf Следствие.} Если рассматривать только распределения с фиксированным
средним запасом ресурса $w$, то необходимым и достаточным условием
невозможности аномального отношения к реформе \гпп является
выполнение равенства~(\ref{lem43}) при всех $t<w$.

В самом деле, из леммы следует, что в любом гибридном равновесии все агенты
проголосуют за реформу. Но тем более это произойдёт и в любом равновесии без
торговли, потому что оно является ухудшением по Парето по сравнению с
гибридным равновесием при том же значении $\kappa$. Обратно, нарушение 
условия~(\ref{lem43}) при некотором $t<w$ влечёт аномальное отношение к
реформе \гпп со стороны части агентов даже в некотором
равновесии без торговли, тем более, в соответствующем гибридном равновесии.

Теперь позволим среднему запасу ресурса тоже меняться. Тогда мы получим, что
необходимым и достаточным условием невозможности аномального отношения к
реформе ни при каком начальном распределении ресурса $w(\cdot)$ является
выполнение равенства~(\ref{lem43}) при любых $w$ и $t<w$. Оказывается, что
верна следующая теорема.

\begin{enviro}\label{savva}
Выполнение~(\ref{lem43}) при любых $w$ и $t<w$ равносильно выпуклости
функции $f^2(w)$ при всех $w \le 0$.
\end{enviro}

Для доказательства этого утверждения переформулируем его в терминах функции 
издержек $c(\cdot) = f^{-1}$, ассоциированной с производственной функцией $f$. 
А именно, утверждение~(\ref{lem43}) теперь выглядит так:
\begin{equation}
\label{nerven1}
\forall q, \,\, \forall s < q \quad
c'(q) - c'(s) \le \frac{c(q) - c(s)}{s},
\end{equation}
то есть устанавливает верхнюю границу на рост предельных издержек (здесь 
надо мыслить, что $q = f(w), s = f(t)$). Теперь мы 
продемонстрируем\footnote{Вслед за В.М.Полтеровичем.}, что условие на 
квадрат производственной функции эквивалентно тому, что эластичность 
предельных затрат нигде не превосходит единицы. Тем самым будет 
доказано Утверждение 1 на стр.~\pageref{polter}.

Фактически, надо просто всё расписать. Выпуклость $f^2$ равносильна тому, что
$\frac{d^2(f^2(w))}{dw^2} \ge 0$. Имеем
\begin{equation}
\label{vypuklo}
(f^2)'' \, = \, (2ff')' \, = \, 2[(f')^2 + ff''];
\end{equation}
далее, 
\begin{equation}
\label{vyp1}
2[(f'(w))^2 + f(w)f''(w)] \ge 0 \, \Longleftrightarrow \,
-\frac{f(w)f''(w)}{(f'(w))^2} \le 1.
\end{equation}
Осталось показать, что в левой части последнего неравенства стоит как раз
эластичность предельных затрат.

Для этого заметим прежде всего, что при $q = f(w)$ 
\begin{equation}
\label{vyp2}
c''(q) \, = \, \frac{d}{dq}\left[\frac{1}{f'(w)}\right] \, = 
\, -\frac{1}{(f'(w))^2} f''(w) c'(q) \, = \, -\frac{f''(w)}{(f'(w))^3}.
\end{equation}
Наконец,
\begin{equation}
\label{vyp3}
\epsilon_{mc} (q) \, = \, \frac{qc''(q)}{c'(q)} \, = \,
f(w) \frac{-f''(w)}{(f'(w))^3} f'(w) \, = \, -\frac{f(w)f''(w)}{(f'(w))^2}.
\end{equation}

В терминах функции издержек сформулированное в теореме~\ref{savva} 
утверждение теперь выглядит следующим образом:
\begin{equation}
\label{nerven9}
\forall q, \,\, \forall s < q \quad
c'(q) - c'(s) \le \frac{c(q) - c(s)}{s} \, \Longleftrightarrow \,
\forall q \,\, \epsilon_{mc} (q) \le 1.
\end{equation}
Докажем это утверждение.

В одну сторону оно почти очевидно:
\begin{equation}
\label{nerven19}
\begin{array}{c}
\forall q, \,\, \forall s < q \quad
c'(q) - c'(s) \le \frac{c(q) - c(s)}{s} \, \Longrightarrow
\\
\lim\limits_{s \to q} \frac{c'(q) - c'(s)}{q-s} \le 
\lim\limits_{s \to q} \frac{c(q) - c(s)}{s(q-s)} \Longleftrightarrow
\\
c''(q) \le \frac{c'(q)}{q} \Longleftrightarrow \epsilon_{mc} (q) \le 1.
\end{array}
\end{equation}

Обратно:
\begin{equation}
\label{verse}
\forall s \,\, \epsilon_{mc} (s) \le 1 \Longrightarrow 
\forall s \,\, c''(s) \le \frac{c'(s)}{s},
\end{equation}
и мы имеем
\begin{equation}
\label{nerven29}
\begin{array}{c}
c'(q) - c'(s) \, = \, \int\limits_s^q c''(l) dl \le
\int\limits_s^q \frac{c'(l)}{l} dl \le
\\
\le \int\limits_s^q \frac{c'(l)}{s} dl \, =
\frac{c(q)-c(s)}{s},
\end{array}
\end{equation}
что и требовалось. Теорема~\ref{savva} полностью доказана.

Вместе с ней доказана теорема~\ref{lala} из главы 2.

Теперь мы докажем теорему~\ref{anothone}, устанавливающее нижнюю границу на 
начальный запас ресурса у агентов, голосующих против перехода к конкурентному 
режиму в каком бы то ни было равновесии с лоббированием. Мы будем доказывать 
его в форме балансового условия~(\ref{tradeoff4}), эквивалентного
теореме~\ref{anothone}. Перепишем его здесь в слегка изменённой форме: 
если агент $x$ голосует против реформы, то для него
\begin{equation}
\label{tradeoff24}
(\frac{w(x)}{w} - 1)(E-1) > 1.
\end{equation}
Напомним, что $E = \sup\limits_{q > 0} \{ \epsilon_{mc} (q) \}$. 

Фактически надо доказать, что если $(\frac{w(x)}{w} - 1)(E-1) \le 1$, то агент
$x$ предпочитает конкурентный режим, то есть, что для него
\begin{equation}
\label{fina3}
f(t) \, + \, [w(x)-w]\frac{1}{\frac{1}{f'(t)}+\frac{w-t}{f(t)}} <
f(w) + [w(x)-w]f'(w)
\end{equation}
Перенесём в левую часть члены, стоящие при $[w(x)-w]$, а в правую~---
остальные, и поделим на $w$. Получим эквивалентное утверждение:
\begin{equation}
\label{fina31}
\left[\frac{w(x)}{w} - 1\right]
\left[\frac{1}{\frac{1}{f'(t)}+\frac{w-t}{f(t)}}-f'(w)\right]
< \frac{f(w)-f(t)}{w}.
\end{equation}
Перепишем~(\ref{fina31}) в терминах функции издержек, обозначив 
$\left[\frac{w(x)}{w} - 1\right]$ за $\mu$. Надо доказать, что из
$(E-1) \le \frac{1}{\mu}$ следует
\begin{equation}
\label{costfin}
\mu\left[\frac{s}{sc'(s)-c(s)+c(q)}-\frac{1}{c'(q)}\right] < \frac{q-s}{c(q)},
\end{equation}
или, приводя внутри скобок к общему знаменателю,
\begin{equation}
\label{costfin1}
\mu\left[\frac{s[c'(q)-c'(s)]-[c(q)-c(s)]}{c'(q)[sc'(s)-c(s)+c(q)]}\right] 
< \frac{q-s}{c(q)}.
\end{equation}

Теперь, пользуясь определением $E$, оценим часть числителя по аналогии 
с~(\ref{nerven29}):
\begin{equation}
\label{costfin2}
c'(q) - c'(s) \, = \, \int\limits_s^q c''(l) dl \le
\int\limits_s^q \frac{Ec'(l)}{l} dl \le
\int\limits_s^q \frac{Ec'(l)}{s} dl \, =
E\frac{c(q)-c(s)}{s}.
\end{equation}
Поэтому весь числитель оценивается как
\begin{equation}
\label{costfin3}
s[c'(q)-c'(s)]-[c(q)-c(s)] \le (E-1)[c(q)-c(s)] \le \frac{1}{\mu}[c(q)-c(s)].
\end{equation}
Коэффициент $\mu$ сократился, и вся левая часть не превосходит
\begin{equation}
\label{costfin4}
\frac{c(q)-c(s)}{c'(q)[sc'(s)-c(s)+c(q)]}.
\end{equation}

Осталось показать, что
\begin{equation}
\label{costfin5}
\begin{array}{c}
\frac{c(q)-c(s)}{c'(q)[sc'(s)-c(s)+c(q)]} < \frac{q-s}{c(q)}
\Longleftrightarrow
\\
\frac{c(q)-c(s)}{c'(q)[q-s]} < \frac{sc'(s)+c(q)-c(s)}{c(q)}.
\end{array}
\end{equation}
Для этого мы вставим между ними единицу:
\begin{equation}
\label{costfin6}
\frac{c(q)-c(s)}{c'(q)[q-s]} \, < \, 1 \, < \, \frac{sc'(s)+c(q)-c(s)}{c(q)}.
\end{equation}
Первое неравенство выполняется в силу теоремы Ролля и выпуклости функции
издержек:
\begin{equation}
\label{fi32}
\frac{c(q)-c(s)}{[q-s]} = c'(\theta) < c'(q),
\end{equation}
а второе~--- опять-таки в силу выпуклости $c(q)$: 
\begin{equation}
\label{final22}
\begin{array}{c}
c'(s) > \frac{c(s)}{s} \Longrightarrow sc'(s)-c(s) > 0 \Longrightarrow
\\
\frac{sc'(s)+c(q)-c(s)}{c(q)} > \frac{c(q)}{c(q)} = 1.
\end{array}
\end{equation}

Теорема~\ref{anothone} доказана.
