\chapter{Выводы исследования}

\begin{enumerate}

\item Разработана модель присвоения ренты, включающая описание 
производственной деятельности и лоббирования, направленного на получение 
субсидий. В рамках модели ставится вопрос о последствиях перехода 
общества к режиму, сдерживающемому лоббирующую деятельность. Доказано, 
что в обществе может реализоваться парадоксальная ситуация, когда сколь 
угодно большой процент агентов предпочитает режим с лоббированием 
(характеризующийся меньшим суммарным выпуском) конкурентному режиму.

\item Предпосылки для аномального отношения к реформе состоят в том, что
эластичность предельных издержек существенно различна в группе
производителей, которые получают субсидии в рамках одной и той же
программы государственной поддержки предприятий, а технология производства
демонстрирует свойство быстрого убывания отдачи от масштаба.

\item Наряду с возможностью проведения реформой промышленной политики, 
рассматривается возможность проведения реформы, открывающий рынок ресурса. 
Показано, что проведение рыночной реформы является Парето-улучшением, и 
потому всегда находит широкую общественную поддержку. Однако после этого
проведение реформы промышленной политики может встретить более активное 
сопротивление в сообществе производителей. Этот результат является важным 
при выборе последовательности реформ.

\item Разработана модель коррупции, представляющая собой игру по 
Штакельбергу со множеством игроков второго уровня. В рамках этой 
модели изучаются различные стратегии борьбы с коррупцией при 
ограниченных ресурсах контролирующего органа. Выделен класс 
коалиционно устойчивых стратегий, учитывающих возможность 
скоординированного поведения коррупционеров. Описан широкий 
класс таких стратегий, показано, что они характеризуются набором 
\лк порогов\пк, выделяющих группы чиновников, для которых оптимальная 
частота проверок одинакова. Полученные результаты позволяют, с одной 
стороны, объяснить поведение проверяющих органов, и, с другой, 
рекомендовать эффективную стратегию проверки в сложных ситуациях.

\item Введено понятие Парето-оптимальной коалиционно устойчивой стратегии.
Класс Парето-оптимальных стратегий охарактеризован в рамках класса 
пороговых стратегий. Задача выбора оптимальной стратегии решена до конца
в случае однотипных подчинённых, и в случае наличия подчинённых двух типов.
Для случая произвольного количества типов подчинённых задача нахождения
оптимальной стратегии сведена к простейшей задаче конечномерной 
оптимизации, допускающей численное решение в каждом конкретном случае.

\item В процессе анализа коалиционно устойчивых стратегий выявлен так 
называемый {\em эффект цепной реакции}, суть которого состоит в следующем. 
При применении любой многопороговой стратегии выбор сильно коррумпированных 
агентов зависит от выбора слабо коррумпированных, но не наоборот. Отсюда 
следует, что если дифференциация коррупционных возможностей не слишком
велика, то важнее влиять на стимулы слабо коррумпированных агентов.
Таким образом, если, например, при борьбе с коррупцией существует возможность 
повлиять на размер взятки, предлагаемой чиновнику, то эффективнее оказывается 
уменьшить размер и так маленькой взятки, предлагаемой слабо коррумпированным
агентам, что на первый взгляд кажется парадоксальным. Объясняется это тем,
что, уменьшая размер маленькой взятки, контролирующий орган влияет на стимулы 
слабо коррумпированных агентов, а посредством цепной реакции это влияние 
распространяется и на сильно коррумпированных тоже.

\item В ходе борьбы с коррупцией (более общо, с отклоняющимся поведением),
когда существует угроза координирования действий различных нарушителей, 
могут быть предложены описанные в работе пороговые стратегии как коалиционно 
устойчивые. В работе сформулированы принципы выбора оптимальной пороговой 
стратегии.

\end{enumerate}                  
