\chapter{Производство и лоббирование: экономический анализ}

\section{Введение}

В настоящей главе исследуется вопрос о том, каким образом может оказаться
устойчивым и самовоспроизводимым общественно неэффективный режим, при 
котором с предприятий собираются налоги, перераспределяемые затем в форме
субсидий тем же предприятиям. Механизм распределения субсидий носит характер
состязания, в котором участвуют производители, тратя ресурсы на лоббирование.

Модель устроена следующим образом. Имеется большое количество 
агентов-производителей, достаточное для того, чтобы параметризовать их 
точками некоторого отрезка, и каждый из них обладает начальным запасом 
ресурса. Каждый агент имеет доступ к производственной технологии $f_x(w)$ 
на протяжении большей части работы технология предполагается одинаковой для
всех). Однако прибыль от производственной деятельности не вся достаётся агенту,
вложившему свои средства в производство, а некоторая доля этой прибыли
подвержена налогообложению. Налоговый сбор перераспределяется путём 
состязания, в котором успех каждого из участников пропорционален его усилиям, 
направленным на лоббирование с целью получения субсидий. Предполагается,
что для участия в лоббировании агенты используют тот же самый ресурс,
который иначе был бы вложен в производство. Каждый агент решает, в какой
пропорции разделить ресурс, находящийся в его распоряжении, между
производственной деятельностью и лоббированием, или перераспределительной
деятельностью. 

В качестве альтернативы такой экономической системы рассматривается система,
в которой перераспределительная деятельность не имеет места, и налоги,
предназначенные для последующего перераспределения в форме субсидий на
основе лоббирования, не собираются вовсе; вместо этого имеется свободный 
рынок ресурса, на котором складывается конкурентная цена. Помимо этих двух 
организаций, рассматривается гибридная экономическая система, в которой, 
наряду с раздачей субсидий, доступна торговля ресурсом. Все три системы 
сравниваются с точки зрения благосостояния агентов. Экономические системы с 
присвоением ренты (т.е. с лоббированием) характеризуются параметром $\kappa$, 
который обозначает долю прибыли, подверженную налогообложению (и затем, 
перераспределению). 

Показывается, что при фиксированном значении ставки налогообложения $\kappa$ 
режим без торговли и с присвоением ренты всегда уступает по Парето режиму с 
присвоением и торговлей, то есть, он лучше с точки зрения всех агентов. Этим 
объясняется поддержка обществом реформы либерализации.

Однако, что касается сравнения между собой режимов конкурентного и с
присвоением ренты, то, несмотря на суммарный проигрыш в системах с
присвоением, иногда только часть агентов поддерживает реформу \гпп, отменяющую
субсидии. В случае одинаковых производственных функций эта часть состоит из 
агентов с {\em наименьшим} запасом ресурса. Это происходит потому, что у 
последних не исчерпаны производственные возможности (в стандартных 
неоклассических предположениях относительно производственной функции). 
Выясняется, что возможно торможение реформы даже при демократическом 
принятии решения, то есть, более половины всех агентов могут голосовать 
против неё, отчасти строя своё благосостояние на присвоении в виде субсидий
прибылей, генерируемых другими агентами. Более того, оказывается, что
для любого наперёд заданного процента населения, будь то 90 или 99 процентов,
можно предъявить производственную функцию, вместе с начальным распределением
ресурса, при которой против прогрессивной реформы проголосует заданная доля
агентов.

Показано, что реформа либерализации, проведённая в отрыве от реформы \гпп, 
может лишь усугубить сопротивление последней в обществе. Кроме того, 
выведен ряд условий, необходимых для менее, чем стопроцентной поддержки 
прогрессивной реформы. Эти условия выражаются в том, что, во-первых, 
производство должно быть достаточно неэффективным (характеризоваться быстрым 
убыванием отдачи от масштаба), и во-вторых, сообщество производителей 
должно быть сильно дифференцировано по параметру эластичности предельных 
затрат производства, что, в силу предположения об одинаковой 
производственной технологии, означает высокую степень неравенства 
начального распределения ресурса. 

Проведённый анализ проиллюстрирован на примере производственной технологии 
Кобба-Дугласа.

\section{Модель}

Предполагается, что каждый агент-производитель имеет доступ к технологиям 
производства и лоббирования, и распределяет свои ресурсы между этими видами 
деятельности с целью достижения наивысшей совокупной прибыли. Максимизация
прибыли в данном случае эквивалентна максимизации дохода, потому что мы 
предполагаем запас ресурса у каждого агента-производителя фиксированным
и не допускающим никаких альтернативных путей использования. Нас будут 
интересовать равновесия, которые могут возникнуть в такой ситуации.
Другие примеры равновесных моделей, сочетающих производительные и
непроизводительные виды деятельности, могут быть найдены в
(Murphy et al~1991,~1993; Grossman~1994; Acemoglu~1995; Полищук~1996;
Lu~1994).

Рассмотрим экономику, состоящую из континуума агентов $x \in [0,1]$.
Имеющийся в экономике запас многоцелевого экономического ресурса,
который может быть использован как в собственном производстве, так и для
лоббирования с целью получения субсидий, распределен между агентами с
плотностью $w(\cdot)$:
\begin{equation}
\label{first}
\int\limits_0^1 w(x) dx = \bar w.
\end{equation}
Здесь $\bar w$~--- средний запас ресурса. Без ограничения общности можно 
считать функцию $w(x)$ неубывающей.

Предполагается, что каждый агент располагает производственной технологией, 
преобразующей ресурс в рыночный продукт единичной цены. Технология агента 
$x$ описывается производственной функцией $f_x(w)$, удовлетворяющей
следующим стандартным условиям (индекс $x$ опущен):
\begin{equation}
\label{second}
f'(w)>0, \, f''(w)<0, \, \lim\limits_{w \to 0} f(w) = \infty, \,
\lim\limits_{w \to \infty} f(w) = 0.
\end{equation}

Технология лоббирования моделируется следующим образом. Обозначим за 
$\kappa \in [0,1]$ долю совокупного продукта $Y$, созданного в экономике, 
подверженную налогообложению. Однако налог этот не идёт на поставку 
агентам общественного блага, а возвращается в качестве субсидий тем же 
агентам. Субсидии же распределяются путём лоббирования, требующего вложения 
того же самого ресурса, который может быть использован вместо этого в 
производстве (например, лоббирование может принимать форму взяток 
чиновникам). 

Объём субсидий, получаемых агентом, участвующим в лоббировании, 
предполагается пропорциональным количеству ресурса, затрачиваемого агентом 
с целью лоббирования. Такое предположение было впервые введено в работе 
(Tullok~1980) и с тех пор широко используется (в работе (Skaperdas~1996) 
приведено аксиоматическое оправдание такому определению). Если общее 
количество ресурсов, инвестированное в лоббирование всеми агентами, 
равно $H$, то выигрыш агента, затрачивающего на эти цели $h$ единиц 
ресурса, равен $hY/H$. Такая модель отражает ряд важных свойств 
лоббирования как частного вида борьбы за ренту, таких, как состязательный 
характер этой борьбы (выигрыш агента возрастает с ростом затрачиваемого 
им ресурса и сокращается, если увеличиваются ресурсы, затрачиваемые 
соперниками), а также тот факт, что лоббирование при прочих равных 
условиях тем более привлекательно, чем богаче экономика и чем выше 
ставка налогообложения.

Обратимся теперь к описанию равновесий, в которых решения агентов о
распределении ресурсов между производством и лоббированием оказываются
совместимыми друг с другом, и ни один из агентов, будучи осведомленным
о решениях других, не находит нужным изменить свои собственные действия.

\section{Равновесие в модели с лоббированием}

Принимая решение об оптимальном распределении своего запаса ресурса $w(x)$
между производством и лоббированием, агент $x$ максимизирует совокупный 
выигрыш от обоих видов деятельности, решая следующую максимизационную 
задачу (где $h$ обозначает объём ресурса, потраченного агентом в процессе
лоббирования):
\begin{equation}
\label{maxi}
\begin{array}{c}
(1-\kappa)f_x(w(x)-h) \, + \, \kappa hY/H \to \max,
\\
s.t. \, h \in [0,w(x)]
\end{array}
\end{equation}
При этом агент $x$ рассматривает значения $Y$ и $H$ как заданные, 
предполагая, что его личные действия не могут на них повлиять (что 
верно всегда, когда распределение ресурса $w(\cdot)$ не содержит 
\лк атомов\пк). Обозначим за $h(x)$ оптимальный выбор агента~--- 
какое количество ресурса пустить на лоббирование. Функция $h(\cdot)$ 
называется {\bf равновесием в модели с лоббированием}, если $h(x)$ 
является решением задачи~(\ref{maxi}) для каждого $x \in [0,1]$ 
при некоторых $Y$ и $H$, и выполнены следующие условия баланса:
\begin{equation}
\label{balance}
Y = \int\limits_0^1 f_x(w(z)-h(z)) dz, \quad
H = \int\limits_0^1 h(z) dz.
\end{equation}

{\bf Предложение 1.} Для каждого $\kappa \in [0,1]$ и $w(\cdot)$ 
равновесие существует и единственно. Если производственная 
технология~--- одинаковая для всех агентов, то равновесие допускает 
следующее описание: при некотором $t>0$,
\begin{equation}
\label{hfunct}
h(x)=
\begin{cases}
0, & w(x) \le t; \\
w(x)-t, & w(x) > t
\end{cases}
\end{equation}
Значение t однозначно определяется значением $\kappa$, и функцией
распределения ресурса по агентам $w(\cdot)$. Оно удовлетворяет 
следующему условию:
\begin{equation}
\label{tfunct}
\frac{1-\kappa}{\kappa} f'(t) = \frac{\int\limits_0^1 f(min\{w(z),t\}) dz}
{\int\limits_0^1 [w(z)-t]_+ dz}
\end{equation}
(где под $[f]_+$ понимается значение функции $f$, если оно 
неотрицательно, и $0$ в противном случае).

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство} проведём для случая одинаковой у всех производственной
функции $f$ (видоизменения на случай различных производственных функций
несущественны). Введём параметр $\mu = \frac{\kappa Y}{1-\kappa H}$.
Тогда в равновесии $t$ определяется по $\mu$ однозначно как решение уравнения
\begin{equation}
\label{proof1}
f'(t)=\mu,
\end{equation}
в то время как $\mu$ определяется по $t$, учитывая формулы~(\ref{balance}),
в строгом соответствии с правой частью~(\ref{tfunct}), ибо агенты, которые
имеют запас ресурса $w(x) \le t$, вкладывают ресурсы только в производство
(для них краевое ограничение задачи максимизации является существенным), в
то время как остальные вкладывают в производство ровно $t$ единиц ресурса.

Чтобы доказать, что равновесие существует и единственно, мы покажем, что
функция $\tilde \mu(\mu)$, равная
\begin{equation}
\label{reactcur}
\tilde \mu(\mu) = \frac{\kappa Y(t(\mu))}{1-\kappa H(t(\mu))},
\end{equation}
где для определения $Y$ и $H$ использованы формулы~(\ref{balance}), является
убывающей по $\mu$ от $+\infty$ до нуля. Тогда она пересекает диагональ ровно
один раз, и всё доказано.

Однако монотонность этой функции очевидна: $t$ убывает как функция от
$\mu$ в силу неоклассических свойств производственной функции. Остальное
следует из~(\ref{tfunct}). 
}

$\blacktriangleleft$
                
В дальнейшем, если не оговорено противное, мы будем предполагать, что 
технология~--- одинакова для всех агентов-производителей. Тогда, как 
утверждается в теореме, для каждого равновесия можно указать некий уровень 
отсечки $t$, такой, что только агенты с запасом ресурса большим, чем $t$, 
участвуют в лоббировании, и затрачивают на этот вид деятельности весь ресурс 
свыше $t$. Этот уровень отсечки является функцией от $\kappa$ и $w(\cdot)$. 
В следующем предложении утверждается, что для фиксированной функции 
распределения ресурса между агентами $w(\cdot)$ значение $t$ является 
монотонно убывающей функцией $\kappa$, в то время как при фиксированном 
$\kappa$ этот уровень отсечки является мерой неравенства начального 
распределения ресурса. Неравенство здесь понимается в смысле мажоризации по 
Дальтону (Marshall, Olkin~1979): распределение $w_1(\cdot)$ называется более 
неравным, чем распределение $w_2(\cdot)$, если оба имеют одинаковое среднее 
$\bar w$, и второе получается из первого путем передачи части ресурса от 
богатых агентов к бедным. По-другому можно описать это так: распределение
ресурса $w_1(\cdot)$ считается более неравным, чем $w_2(\cdot)$ с тем же 
средним, если $w_1(\cdot)$ стохастически доминирует $w_2(\cdot)$ (см. 
например, Mas-Colell et al~1995, глава 6).

{\bf Предложение 2.} Уровень отсечки $t(\kappa,w(\cdot))$ является монотонно
убывающей функцией аргумента $\kappa$. Для каждого $\kappa$ и $\bar w$
значение $t$ возрастает (нестрого), если распределение $w(\cdot)$ становится
более неравным. Минимальное значение $t_0$ уровня отсечки, которое достигается
при равномерном распределении ресурса между агентами, удовлетворяет следующему
уравнению:
\begin{equation}
\label{mintnol}
(1-\kappa)(\bar w - t_0)f'(t_0) = \kappa f(t_0).
\end{equation}

\bigskip

{\small
{\bf Доказательство} заключается в графическом анализе функции реакции
$\tilde \mu(\mu)$. В обоих случаях ясно, в каком направлении она движется,
вверх или вниз, причём целиком, при любых значениях $\mu$. При росте $\kappa$
она едет вверх, а при увеличении неравенства распределения $w(\cdot)$~---
вниз. Соответственно, равновесное значение $\mu^*$ в первом случае
увеличивается, а во втором~--- уменьшается. Наконец, равновесное $t^*$
находится в обратной связи с $\mu^*$, в силу убывания предельной
производительности функции $f$.

$\blacktriangleleft$

{\bf Пример.} Рассмотрим производственную функцию Кобба-Дугласа
$f(w)=w^{\alpha}$, где $0 < \alpha < 1$. В этом случае
$t_0 = \frac{\bar w \alpha (1-\kappa)}{\alpha + \kappa - \alpha \kappa}$.
Как и предсказывает теория, $t_0$ убывает при возрастании $\kappa$.
}

\bigskip

Благосостояние агента $x$ в равновесии задается следующей формулой:
\begin{equation}
\label{blagos}
\begin{cases}
(1-\kappa)f(w(x)), & w(x) \le t; \\
(1-\kappa)(f(t) + (w(x)-t)f'(t)), & w(x) > t.
\end{cases}
\end{equation}
