\section{Основные результаты}

Чтобы разобраться в том, какова наилучшая стратегия контролирующего органа 
на первом шаге, необходимо научиться предсказывать, что происходит в игре на 
втором этапе, сопровождающей выбор контролирующим органом той или иной 
стратегии. Оказывается, что игра на втором этапе, сопровождающая 
многоступенчатую пороговую стратегию, принадлежит очень узкому и специальному 
классу игр, которые мы назвали $SIM$-играми. Приложение 3 содержит 
обстоятельное исследование таких игр, продолжающее главу 4 книги 
(Topkis~1998), в которой анализируются игры без условия итеративности,
что не позволяет утверждать существование сильного равновесия Нэша. 
Класс игр, рассмотренный в Приложении 3, напротив, характеризуется 
существованием (и, в общем случае, единственностью) сильного равновесия 
Нэша. Следующая теорема доказана в Приложении 4.

\begin{enviro}\label{sim}
Какова бы ни была стратегия $\ad$ контролирующего органа из отмеченного класса
многоступенчатых пороговых стратегий, игра на втором этапе, индуцированная
этой стратегией, является $SIM$-игрой со стратегическим множеством $Z=[0,1]$.
\end{enviro}

Как следствие, мы имеем структурную теорему для игр второго этапа. Прежде, 
чем её сформулировать, напомним одно определение (Aumann~1959; см. также
обсуждение в книге Ichiishi~1993, глава 2).

{\bf Определение.} Рассмотрим игру $N$ лиц в нормальной форме, заданную
множествами стратегий $\{T_i, i=1,\dots,N\}$ и функциями выигрыша игроков
$u_i: T_1 \times \dots \times T_N \to {\bf R}, \, i=1,\dots,N$. Набор
стратегий $(t^*_1,\dots,t^*_N)$ называется {\em сильным равновесием по Нэшу}, 
если не существует подмножества $I \subset N$ игроков (называемого 
\лк коалицией\пк), вместе с предписанными стратегиями $\{t_i | i \in I\}$ 
её членам, обладающего свойством
\begin{equation}
\label{koalst}
\forall i \in I \quad u_i(\{t_i, i \in I\}; \{t^*_i, i \in N \setminus I\})
\ge u_i(\{t^*_i, i \in N\}),
\end{equation}
причём хотя бы для одного $i \in I$ неравенство~--- строгое.

Таким образом, не только ни один агент не может улучшить своего положения
(это~--- требование Нэшевости), но и никакая группа агентов не может,
скоординировав свои действия, обеспечить своим участникам больший выигрыш.
Сильные Нэш-равновесия существуют достаточно редко. Например, их нет в
общеизвестной {\em дилемме заключённого}, ибо единственное равновесие
по Нэшу не является Парето-оптимальным (а последнее требование соблюдено
для любого сильного НЭШ-равновесия, потому что все игроки~--- это тоже
коалиция). Если в какой-либо игре есть единственное сильное НЭШ-равновесие
то, скорее всего, исходом игры будет именно оно. Всвязи с этим, следующая 
терема даёт исчерпывающее описание исхода взаимодействия подчинённых на 
втором этапе.

\begin{enviro}\label{theor1}
\begin{enumerate}

\item Для любой многоступенчатой пороговой стратегии $\ad$ контролирующего
органа игра второго этапа имеет единственное сильное Нэш-равновесие 
(назовём его $q^*$)\footnote{Идеей проверить равновесие 
на коалиционную устойчивость я обязан В.М.Полтеровичу.};

\item Если всего существует $n$ различных типов подчинённых, то к этому
равновесию можно прийти посредством простой итеративной процедуры не более,
чем за $n$ шагов. Эта процедура стартует с профиля $q \equiv 1$, и затем
предписывает применять к нему последовательно функции максимальных наилучших
ответов подчинённых, начиная с тех, чьё $b=b_1$, и заканчивая теми, чьё
$b=b_n$ (См. Приложение~3 для разъяснения и точных формулировок).

\end{enumerate}
\end{enviro}

Перейдём теперь к стратегическим возможностям контролирующего органа. 
Обозначим сильное Нэш-равновесие в игре второго этапа за $q^*_{\ad}$. 
Независимо от того, как выглядит целевой функционал $X(\cdot)$, в первую 
очередь встаёт вопрос о Парето-эффективности данной стратегии: возможно ли 
имплементировать тот же самый профиль, $q$ более экономно. При изучении 
Парето-оптимальности нам понадобится следующее определение:

{\em\bf Определение.} Для данного подкласса $\{G(\cdot)\}$ распределений
подчинённых по параметру коррупционных возможностей, подкласс $\{\ad\}$ 
стратегий контролирующего органа называется {\em достаточным}, если при любом
распределении подчинённых $G(\cdot)$ из рассматриваемого подкласса 
выполняется следующее свойство: какая бы стратегия $\lambda$ ни была выбрана 
изначально, можно её заменить на стратегию $\lambda'$ из подкласса $\{\ad\}$, 
нестрого доминирующую стратегию $\lambda$ по Парето. Формально,
\begin{equation}
\label{suffclass}
\forall \, G(\cdot) \in \{G(\cdot)\}, \quad \forall \lambda
\quad \exists \, \lambda^* \in \{\ad\}:
q^*_{\lambda} \ge q^*_{\lambda^*}
\end{equation}
При этом, конечно, подразумевается, что все рассматриваемые стратегии 
носят пороговую структуру. Таким образом, для сообщества подчинённых любого 
вида, принадлежащего рассматриваемому семейству сообществ (т.е. распределений) 
$\{G(\cdot)\}$, возможно заменить пороговую стратегию $\ad$ стратегией 
$A^*(\cdot)$ из достаточного подкласса, без ухудшения равновесия по
Парето. Знание того, что некоторый не слишком большой класс стратегий 
является достаточным при тех или иных условиях помогает контролирующему 
органу найти оптимальную стратегию, потому что максимизацию в рамках 
небольшого класса всегда легче выполнять.

Следующая теорема представляет основной пример использования данного принципа.

\begin{enviro}\label{princip}
Для подкласса сообществ подчинённых~(\ref{podklass}) с не более, чем $n$
различными типами (т.е. для $n$-ступенчатых распределений) достаточным 
является подкласс $n$-ступенчатых стратегий~(\ref{strate}) с тем же самым $n$.
\end{enviro}

Последняя теорема позволяет, по крайней мере, свести задачу выбора наилучшей
стратегии борьбы с коррупцией к задаче конечномерной максимизации, каков бы
ни был целевой функционал $X(q)$. Даже без дальнейшего анализа, задача свелась
к написанию компьюторной программы: выбирается достаточно мелкая сетка на 
$2n$-мерном кубе, и для каждой точки сетки запускается итеративный процесс 
прихода к равновесию (по теореме~\ref{theor1} он сходится не более, чем за 
$n$ итераций). К получающимся равновесиям применяют целевой функционал 
контролирующего органа, и выбирается та стратегия, которая данный функционал 
максимизирует.

Случаи одинаковых подчинённых и подчинённых двух разных типов решаются
до конца аналитически. Они дают дополнительную пищу для размышлений. Кроме
того, на их примере можно высказать определённые гипотезы относительно
общей ситуации.

\section{Частный случай:\\
однотипные подчинённые}

Пусть все подчинённые одинаковы и имеют коррупционные возможности $b$. Как 
уже отмечалось, при незнании их стратегии контролирующий орган располагает 
единственной возможностью~--- разделить имеющийся в его распоряжении запас 
средств $A$ поровну между ними. Имеем тогда задачу подчинённого:
\begin{equation}
\label{unif}
z \cdot (b - AD) \to \max\limits_{z \in [0,1]},
\end{equation}
и очевидно, что при $A < b/D$ все выберут $z=1$~--- таким образом,
равновесным окажется худший из профилей, $I$ (приблизительно к такому
выводу приходит автор в работе (Полтерович~1998). Суть в том, что 
удельный выигрыш от коррупции выше предельных издержек: средств на 
борьбу не хватает.

Пусть теперь чиновник располагает информацией о профиле $q$ пост-фактум.
Приведём полное решение задачи о нахождении оптимальной стратегии $\ad$ 
контролирующего органа в данном случае.

Из общего анализа модели видно, что, какова бы стратегия $\ad$ ни была
выбрана контролирующим органом, решение задачи (то есть, равновесный профиль) 
даётся формулой
\begin{equation}
\label{soluti}
z^* = \bar f_{\ad} (I) (\th),
\end{equation}
где в данном случае $\th$~--- произвольное (для всех $\th$ имеем 
$b(\th) = b$). Переписывая, получим, что выбор подчинённых равен
\begin{equation}
\label{solut}
z^* = Arg \max\limits_{z \in [0,1]} z \cdot (b - D A(z)).
\end{equation}
Аналогичного результата контролирующий орган может добиться, используя 
одноступенчатую стратегию $(A, z^*)$ (по теореме~\ref{princip}. Значит, 
следует лишь сравнить различные такие стратегии, и выбрать из них 
наилучшую (т.е. с наименьшим возможным $z^*$). 

Заметим, что, выбирая $z=1$, подчинённый имеет $b - DA$, значит,
его выигрыш нельзя сделать ниже этого значения. Поэтому минимальное
$z^* > 1-DA/b$; однако стратегия $(A, \, 1-DA/b)$ оставляет подчинённого
равнодушным между $z = 1-DA/b$ и $z=1$, а если подправить её на бесконечно
малое, то можно добиться выбора подчинённым левого значения. То есть,
практически можно добиться того, что все подчинённые выберут уровень
коррумпированности, равный
\begin{equation}
\label{best4}
z = 1-DA/b.
\end{equation}

Рисунок 1 иллюстрирует оптимальную стратегию в этом случае. Прямая $a$,
изображённая на нём, характеризует функцию чистого выигрыша от коррупции,
которая, в силу сделанных предположений, линейна по проценту случаев $z$,
когда подчинённый принимает взятку (то есть, по параметру нарушения). Её
уравнение: $a(z) = b \cdot z$. Разрывная ломаная $l$ выражает ожидаемую
сумму штрафа, уплаченного подчинённым, в зависимости от его выбора $z$,
{\em при условии}, что все остальные подчинённые (идентичные ему) выбрали 
$z=1$. Уравнение этой кривой таково: $l(z) = \lambda_{I} (z) \cdot z$, где 
индекс $I$ отвечает вере в наихудший профиль $I$ при выборе оптимального $z$.
Подчинённый максимизирует разность $a(z) - l(z)$, и безразличен между точками
$z_1=1-DA/b$ и $z_2=1$. Он выберет первую из них, если чуть-чуть сдвинуть
её вправо.

\bigskip

\begin{tabular}{c}
\input{pict1.tex}\\
{\small Рисунок 1. Оптимальная стратегия контролирующего органа}\\
{\small в случае однотипных подчинённых}
\end{tabular}

\bigskip

Вывод: контролирующий орган, располагающий запасом средств $A$, может добиться 
среднего уровня коррупции, почти равного $1-DA/b$, что резко контрастирует со 
случаем неинформированности, когда при любом $A < b/D$ всегда было $z=1$. Этот
простейший пример демонстрирует эффективность метода, разработанного выше,
а также истинную цену информированности контролирующего органа. Обратим 
внимание также на то, что в данном простейшем случае вопрос о целевом 
функционале контролирующего органа не встаёт, ибо все подчинённые в 
равновесии выбирают одно и то же, и вопрос сводится к требованию 
Парето-оптимальности.

\section{Два типа подчинённых: эффект цепной реакции}

Однако самые впечатляющие выводы можно сделать, анализируя простейший
гетерогенный случай, а именно, когда существует два типа подчинённых,
условно обозначаемых за $\th_1$ и $\th_2$, с коррупционными возможностями
$b_1$ и $b_2 > b_1$ соответственно, причём доля вторых равняется $\mu$.
Формально, ситуация описывается следующим образом:
\begin{equation}
\label{twotypes}
\begin{array}{c}
\forall \th \in [0, 1-\mu] \quad b(\th) = b_1, \cr
\quad \forall \th \in (1-\mu,1] \quad b(\th) = b_2).
\end{array}
\end{equation}

Предпошлём анализу наводящие соображения. Пусть, например, в запасе 
контролирующего органа имеется $A > b_1/D$ средств. Тогда, пользуясь 
стратегией $(A, 0),$\footnote{Заметим, что это~--- {\em не} равномерная 
стратегия, потому что проверять тех, кто вовсе откажется от коррупции, не
предполагается.} контролирующий орган (по аналогии с предыдущим пунктом) 
добьётся того, что в качестве первой итерации подчинённые первого типа 
выберут $z_1 = 0$~--- так как им невыгодно вообще заниматься коррупцией.

Вспомним, что равновесие можно получить итеративным путём. Во время второй 
итерацией, подчинённые второго типа осуществляют свой выбор согласно 
формуле~(\ref{iter}), то есть
\begin{equation}
\label{iter1}
z^*_2 = \bar f_{\ad} (0,1) (\th_2).
\end{equation}
Так как, однако, $z_1 = 0$, то все ресурсы в объёме $A$ теперь делятся
только между подчинёнными второго типа. Поэтому их выбор даётся формулой
\begin{equation}
\label{secondit}
z^*_2 = Arg \max\limits_{z \in [0,1]} z \cdot (b_2 - DA/{\mu}).
\end{equation}
Если $b_2 < b_1/{\mu}$, то решением и этой задачи окажется $z_2 = 0$.
Интуиция здесь состоит в том, что, коль скоро подчинённые первого типа
\лк ускользнули\пк\ из-под мониторинга, то весь огонь батарей контролирующего
органа сосредоточился на подчинённых второго типа. На каждого из них пришлось
гораздо больше проверок, и им тоже стало невыгодно заниматься коррупцией.

Рисунки 2а и 2б иллюстрируют сказанное. На первом из них наклон прямой
$l$, выражающий интенсивность проверок, превышает наклон прямой $a_1$,
характеризующей чистый доход от коррупции подчинённых первого типа, но он
меньше наклона прямой $a_2$. То есть, при вере в профиль $I$ подчинённым 
первого типа невыгодно заниматься коррупцией, а подчинённым второго типа~--- 
выгодно. Однако после того, как подчинённые первого типа осуществят свой
выбор, реализованный профиль окажется равным $(0,1)$. Соответственно,
интенсивность проверок подчинённых второго типа возрастёт. На рисунке 2б 
показано, как после этого наклон прямой $l'$ уже превышает наклон прямой 
$a_2$, после чего подчинённые второго типа тоже покидают этот рынок.

Эффект, который сейчас был продемонстрирован, значительно упрощает борьбу
с коррупцией в тех случаях, когда коррупционные возможности подчинённых
умеренно отличаются друг от друга. Мы с этим столкнёмся позже в более общей 
ситуации, а сейчас вкратце приведём результаты анализа задачи в случае с 
подчинёнными двух типов. Решающее значение по-прежнему имеет величина
$\beta = \mu - b_1/{b_2}$.

\bigskip

\begin{tabular}{cc}
\input{pict2a.tex} & \input{pict2b.tex}\\
{\small Рисунок 2a. Цепная реакция:} & {\small Рисунок 2б. Цепная реакция:}\\
{\small первая итерация} & {\small вторая итерация}
\end{tabular}

\bigskip

Если $\beta < 0$, то можно показать, что случай двух типов {\em ничем не 
отличается от случая одинаковых подчинённых} с $b = b_1$, в том смысле, что,
какова бы ни была избранная контролирующим органом стратегия $\ad$, 
равновесный профиль $z^* (\cdot)$ окажется одним и тем же в обоих случаях. 
Таким образом, контролирующий орган может попросту игнорировать тот факт, что 
присутствуют подчинённые с хорошими коррупционными возможностями, и поступать 
так, как будто все починённые характеризуются коррупционными возможностями 
$b=b_1$. Эффект цепной реакции проявится в том, что подчинённые второго типа 
обязательно выберут в равновесии $z_2 = z_1$. Интуитивно, стимулы более
коррумпированных агентов зависят от выборов менее коррумпированных коллег,
но не наоборот~--- поэтому важнее влиять на стимулы последних.
                                                                   
Если же $\beta > 0$, то в системе возможно как смешанные равновесия (такие,
что $z_1 = z_2$), так и раздельные (для которых $z_2 > z_1$), в зависимости
от выбранной стратегии $\ad$. Фактически, при фиксированном $A$ балансовое
ограничение контролирующего органа выглядит следующим образом:
\begin{equation}
\label{tradeo}
\begin{array}{c}
b_1 z_1 + (\mu b_2 - b_1) z_2 = \mu b_2 - A,
\\
0 \le z_1 \le z_2 \le 1.
\end{array}
\end{equation}
при выборе парето-оптимальной стратегии. Теперь контролирующий орган выбирает 
и имплементирует один из допустимых профилей $(z_1, z_2)$, максимизируя свой
целевой функционал на множестве~(\ref{tradeo}). Если целевой функционал
линеен (то есть, имеет вид $(1-\mu)x_1z_1+\mu x_2z_2$), то в зависимости от
соотношения коэффициентов вредоносности $(x_1 : x_2)$, контролирующий орган 
сочтёт для себя оптимальным либо смешанное равновесие, либо раздельное. 
Задача для линейных функционалов представляет собой простейшую плоскую 
задачу линейного программирования.

Если же $A$ есть элемент стратегии, то окончательный выбор контролирующего 
органа (в предположении о линейности целевого функционала) определится при 
решении следующей (трёхмерной) задачи линейного программирования:
\begin{equation}
\label{linpro}
\begin{array}{c}
(1-\mu)x_1z_1+\mu x_2z_2+mA \to \min\limits_{\{z_1,z_2,A\}},
\\
s.t. \quad b_1z_1+(\mu b_2-b_1)z_2+A \ge \mu b_2,
\\
0 \le z_1 \le z_2 \le 1, \quad A \ge 0.
\end{array}
\end{equation}
Обратим внимание на то, что при $\beta \approx 0$ контролирующему органу 
практически ничего не стоит снизить $z_2$, в единицах повышения $z_1$, то 
есть, скорее всего, в оптимуме реализуется смешанное равновесие. Но, несмотря 
на это, в отличие от случая $\beta < 0$, контролирующий орган затратит 
дополнительные ресурсы на то, чтобы заставить подчинённых второго типа 
выбирать $z_2 = z_1$.

Полное решение этой задачи приводится ниже, на рисунке 3. На плоскости
координат $(b_1,b_2)$ указаны зоны, в которых в оптимуме контролирующему 
органу выгоднее имплементировать тот или иной профиль, указанный в скобках. 
(Мы включили для симметрии случай $b_1>b_2$, наряду с рассмотренным в 
работе случаем $b_1 \le b_2$.) Обратим внимание на 6-звенную ломаную 
$ABCDEFG$, ограничивающую зону $(1,1)$, то есть, зону параметров 
$(b_1,b_2)$, при которых выгоднее вообще не выделять средств на борьбу с 
коррупцией. Координаты точки $B$ равны
\begin{equation}
\label{co1}
\left(\frac{(1-\mu)x_1}{m}, \, \frac{(1-\mu)x_1+\mu x_2}{m\mu}\right),
\end{equation}
а обе координаты точки $D$, лежащей на диагонали, равны
\begin{equation}
\label{co2}
\frac{(1-\mu)x_1+\mu x_2}{m}.
\end{equation}
Наклон линии $HB$ равен $1/\mu$. Остальные параметры границ зон определяются
этими данными.

Ясно, что вся зона $(1,1)$ характеризуется одинаковой функцией суммарного
ущерба от коррупции. Её граница выглядит весьма необычно. Связано это как
раз с эффектом цепной реакции, потому что он практически не проявляется в
окрестности линии $b_1=b_2$, тем самым, умеренная дифференциация коррупционных 
возможностей подчинённых, как и отмечалось выше, является более благоприятной 
ситуацией с точки зрения контролирующего органа, нежели однородность сообщества
подчинённых (становится возможным эксплуатировать то влияние, которое 
оказывают выборы слабокоррумпированных агентов на стимулы более 
коррумпированных). Например, контролирующий орган предпочёл бы сменить 
точку $P$, лежащую на диагонали, на любую из точек $Q$ или $Q'$, 
характеризующихся той же суммой $b_1+b_2$, что и в точке $P$, потому что 
точки $Q$ и $Q'$ лежат в зоне меньшего совокупного ущерба от коррупции. 
Причины, по которым иногда бывает возможно варьировать распределение 
$G(\cdot)$ подчинённых по коррупционным возможностям, сохраняя при этом 
среднее, обсуждаются ниже. В таких ситуациях оптимальная политика будет 
включать в себя как выбор распределения бюрократов по коррупционным 
возможностям, так и последующий выбор оптимальной стратегии $\ad$, в 
соответствии с рисунком 3.

\bigskip

\begin{tabular}{c}
\input{pict3.tex}\\
{\small Рисунок 3. Оптимальный профиль $q=(z^*_1,z^*_2)$}\\
{\small при различных значениях параметров модели}
\end{tabular}

\bigskip

\section{Цепная реакция: общий случай}

Для случая произвольных распределений $G(\cdot)$ аналитическое решение задачи
потребует большого объёма вычислений. Однако можно задаться вопросом о том,
в каком случае контролирующий орган может игнорировать всех подчинённых, 
кроме подчинённых с самым маленьким $b$, равным $b_1$; иными словами, когда 
присутствует эффект цепной реакции в полной мере?

Для того, чтобы ответить на этот вопрос, зададимся стратегией вида $(A,0)$,
и поймём, в каком случае все подчинённые по очереди, итеративно откажутся от
коррупции. Упростим, ситуацию, полагая $D=1$. Во-первых, надо взять
$A > b_1$, чтобы подчинённые первого типа \лк показали пример\пк.

Далее, $A$ ресурсов делится между $1-\mu_1$ подчинёнными. Подчинённые второго
типа откажутся от коррупции в том случае, если $A/(1-\mu_1) > b_2$, то есть,
если $b_2 < b_1/(1-\mu_1)$. Продолжая аналогичным образом, получим, что
$\forall i$ должно быть $b_i < b_1/(1- \sum_{j=1}^{i-1} \mu_j)$.

Условие это станет более наглядным, если вспомнить, что $b_i = b(\th)$ при
условии $\th \in [\sum_{j=1}^{i-1} \mu_j, \sum_{j=1}^i \mu_j]$. Переписывая,
мы получаем, что
\begin{equation}
\label{concl}
\forall \th \quad b(\th) < b_1/(1-\th).
\end{equation}
Это и есть требуемый критерий (всеобщего) эффекта цепной реакции. При
соблюдении этого условия на распределение $G(\cdot)$, контролирующий орган 
может \лк бороться\пк\ только с подчинёнными первого типа: остальных поборет
эффект цепной реакции (см. рисунок 4).

\bigskip

\begin{tabular}{c}
\input{pict6.tex}\\
{\small Рисунок 4. Всеобщий эффект цепной реакции}
\end{tabular}

\bigskip

Эффект цепной реакции позволяет ответить на следующий практически важный вопрос. 
Предположим, что в распоряжении контролирующего органа находится способ 
(внемодельного) влияния на стимулы коррупционеров. Для определённости, пусть 
возможно уменьшить размер взятки, предлагаемый некоторой части коррупционеров 
(что приведёт к изменению распределения агентов по параметру коррупционных
возможностей). Тогда на каких коррупционеров надо воздействовать, на
наиболее коррумпированных, или наоборот? Следующая теорема даёт ответ на
этот вопрос. Её истинность непосредственно следует из принципа цепной 
реакции, описанного выше.

\begin{enviro}\label{theor18}
Пусть равенство~(\ref{concl}) имеет место, $\epsilon$~--- достаточно мало.
Для простоты предположим, что имеется $N$ типов подчинённых, и в каждой 
группе подчинённых поровну. Рассмотрим $N$ распределений агентов по 
коррупционным возможностям вида 
\begin{equation}
\label{newdistr}
(b_1,\dots,b_i - \epsilon,b_{i+1},\dots,b_N).
\end{equation}
Тогда при применении оптимальной стратегии борьбы с коррупцией уровень
коррумпированности всех агентов $z^*$ (он одинаков для всех, в силу эффекта
цепной реакции) не изменится по сравнению с исходным во всех случаях, кроме 
распределения $(b_1-\epsilon,b_2,\dots,b_N)$, и строго снизится в последнем
стучае.
\end{enviro}

Интуитивное объяснение этого факта таково: пытаясь повлиять на стимулы агентов, 
мы по-прежнему должны соблюдать коалиционную устойчивость стратегий борьбы с 
коррупцией, иными словами, оставаться в рамках пороговых стратегий, а это 
подразумевает цепное распрестранение стимулов от агентов, слабо 
заинтересованных в коррупции, к тем, кто имеет более широкие коррупционные 
возможности, но не наоборот. Поэтому, снижая стимулы к коррупции наименее 
коррумпированных агентов, контролирующий орган одновременно подрывает стимулы 
к коррумпированному поведению и у всех остальных агентов. Заметим, кроме того, 
что это наблюдение верно постольку, поскольку эффект цепной реакции имеет 
место, а следовательно, изначальная дифференциация коррупционных 
возможностей не слишком велика.
