\chapter{Коррупция и лоббирование в переходных экономиках:\\
обзор}

\section{Лоббирование и коррупция: аргументы за и против}

В определённых масштабах (и при определённых обстоятельствах) лоббирование
может быть полезным для общества, выявляя предпочтения некоторых его слоёв
(Mohtadi, Roe~1998; Sun, Ng~1999). Так, парламентское лоббирование может 
преследовать цели улучшения жизни избирателей, увеличения поставки 
общественного блага в данном регионе, и т.п. В этом случае нельзя считать 
лоббирование частным случаем присвоения ренты~--- речь идёт скорее о 
технологии распространения полезной информации относительно функций 
полезности членов общества.

В то же время, в условиях перехода к рынку, чаще можно встретить 
лоббирование, направленное на извлечение частной выгоды группой 
заинтересованных лиц в ущерб обществу (Aslund~1995; Shleifer, 
Treisman~2000). Типичным примером лоббирования этого типа является борьба 
различных предприятий за получение квот на экспортные поставки 
(Grossman, Helpman~1994; Krueger~1974), или за получение 
госсубсидий (Aslund~1995). Конечно, и раздача субсидий предприятиям может 
преследовать социально-ориентированные цели и быть эффективным инструментом 
в руках государства; в России, однако, субсидии нередко распределялись не в 
соответствии с критериями производственной и социальной эффективности,
а в процессе состязания (Zhuravskaya, Orlov, Paltseva~2001). В самой резкой 
форме это проявлялось тогда, когда собранные с предприятий налоги, вместо 
того, чтобы идти на производство общественных благ, перераспределись целиком 
в форме субсидий тем же предприятиям, в зависимости от усилий последних, 
затрачиваемых на лоббирование (Lu~1994)\footnote{Похожая ситуация сложилась 
и в отношениях федерального центра и регионов: в работе (Zhuravskaya, 
Ponomareva~2000) авторы приводят свидетельства тому, что дотации регионам 
распределялись зачастую путём состязания между региональными элитами, а не 
исходя из соображений эффективности.}. Подобный вид экономической 
деятельности является нежелательным по двум причинам: во-первых, потому 
что впустую тратятся ресурсы, а во-вторых, в процессе налогообложения 
искажаются стимулы производящих агентов.

Коррупцию можно рассматривать как частный вид присвоения ренты, когда 
чиновник присваивает себе ренту, проистекающую из занимаемой им общественной 
позиции. Кроме того, существует и обратная связь: процессы присвоения ренты, 
в частности, лоббирование, как правило, сопровождаются всплеском коррупции 
как широко используемого инструмента ведения борьбы за ренту. Обобщая, можно 
сказать, что лоббирование и коррупция являются взаимосвязанными общественными
явлениями, поэтому естественно изучать их параллельно.

Не следует считать, что и коррупция~--- однозначно негативное явление. 
Проблеме оценки вреда от коррупции посвящены различные работы. Например, 
(Ericson~1983) показывает, что наличие коррупции (в рамках теневой экономики) 
иногда оказывается необходимым для функционирования плановой 
экономики, подобной нашей бывшей советской системе. Фактически, ее присутствие 
является Парето-улучшением над воображаемым чисто-плановым режимом~--- она 
помогает предприятиям выполнить план, в то же время обогащая и других агентов. 
Впрочем, о Парето--оптимальности такой системы говорить не приходится.

Также в работе (Basu, Li~1998) авторы приводят аргументы в пользу того, что
на этапе перехода к рынку коррупции отведена особая роль, иногда 
позитивная~--- коррупция предшествует росту или сопровождает его в
переходных экономиках. В качестве базового примера взят Китай. Однако мы
знаем, что пример Китая~--- скорее исключение, а во многих других переходных
экономиках, тем более в экономиках третьего мира, коррупция уже давно
укоренилась и наносит вред. В работе (Wei~1997) проведён эмпирический анализ 
влияния, производимого коррупцией на склонность внешних инвесторов к 
инвестированию в данную страну. Делается вывод, что влияние является
резко отрицательным. Фактически коррупция блокирует инвестиции, а, 
следовательно, и экономический рост. 

Помимо указанных соображений, следует помнить о моральном вреде от коррупции, 
когда в обществе складываются негативные, нежелательные стереотипы поведения. 
               
\section{Лоббирование}

В главе 2 настоящей работы сосредоточено внимание на таком виде лоббирования
(описанном в работе (Lu~1994)), когда собранные с предприятий налоги
полностью идут на последующую раздачу субсидий тем же предприятиям, на
основе их лоббирующих усилий. Возможные социально-ориентированные цели 
такого лоббирования в модели не рассматриваются. Показано, что даже в рамках
подобной экономической организации реформа \гпп, упраздняющая 
распределение субсидий на основе лоббирования и приводящая к обогащению 
экономики (росту суммарного выпуска), может не найти достаточной поддержки 
в среде производителей. Возможно, в этом следует искать причины устойчивого 
укоренения неэффективной системы во многих странах переходной экономики, 
в частности, в России (см. например, Shleifer, Treisman~2000).

В поисках объяснения такого феномена следует обратиться к предпочтениям
производителей, задавшись вопросом, всегда ли последние заинтересованы в
реформе \гпп. Отношение производителя к такой реформе определяется 
соотношением выгоды защиты собственной прибыли от налогового сбора с 
возможностью присвоения чужой прибыли в форме полученных субсидий.

Причины, по которым производители могут оказаться незаинтересованными в
прекращении практики выдачи субсидий, следует искать в существующих
технологиях и распределении ресурсов между производителями. Более высокая
эффективность лоббирования по сравнению с производством возникает
в тех случаях, когда технология производства обладает быстро убывающей
отдачей от масштаба (такая возможность впервые исследована в 
(Murphy и др.~1993), где демонстрируется, что в результате в экономике
возможны различные равновесия, некоторые из которых оказываются
не оптимальными по Парето).

Что касается распределения ресурсов между производителями, то источником
патологического отношения к повышающей суммарный выпуск реформе может стать
неравенство такого распределения. Интуитивное обоснование этой взаимосвязи
следующее: в однородном сообществе производителей выигрыш в совокупной
экономической эффективности распределяется равномерно и, следовательно,
улучшает положение каждого из участников. Реформа, ограничивающая 
возможность лоббирования, несомненно, сулит такой выигрыш, предотвращая 
два вида потерь~--- во-первых, вследствие неэффективного расходования 
ресурсов на лоббирование в ущерб производству, и во-вторых, из-за подрыва 
стимулов к производительной деятельности, когда не гарантировано сохранение 
ее результатов. Таким образом, при рационализации промышленной политики 
выигрывает сообщество производителей в целом, а значит и каждый из его 
членов. 

Если же сообщество недостаточно однородно, то поддержка реформы может 
оказаться не стопроцентной, потому что в обществе будут присутствовать
как агенты, выигрывшие от неё, так и проигравшие.

\section{Коррупция в современном мире и в переходных экономиках}

Проблема коррупции играет важную роль в сегодняшнем мире. Многие страны 
имеют столь высокий уровень коррупции, что урон от неё измеряется в 
процентах (в редких случаях до десятков процентов) от ВВП (Bardhan~1997). 
Многие народы Африки, Латинской Америки и Восточной Азии находится за 
чертой бедности, и ученые указывают на тотальное распространение в этих 
странах коррупции как на одну из основных причин (см. например, Левин и 
др.~1998). К когорте стран, характеризующихся высоким уровнем коррупции, 
относятся и некоторые страны переходной экономики, и в частности, Россия.

Выше уже обсуждалась степень вредоносности коррупции в различных ситуациях,
и можно подвести следующий итог: в плановых экономиках (такой, как бывшая
советская) или переходных, но все равно сильно контролируемых (Китай) 
коррупция может приносить временную пользу, в то время как в развивающихся 
экономиках рыночного типа, а также быстро либерализованных бывших плановых 
(например, в сегодняшней России) она идет во вред экономическому процветанию.

Вопрос успешной борьбы с коррупцией сохраняет актуальность в настоящее
время. История коррупции насчитывает тысячелетия и далеко не всегда и не
везде отношение к ней было столь толерантным, как в дореволюционной России
(см. классические художественные произведения, такие как \лк Ревизор\пк,
\лк Доходное Место\пк\ и многие другие). Тем не менее, проблема коррупции
по-прежнему стоит перед многими государствами, не находящими приемлемыми
методы \лк драконовской борьбы\пк. Адекватное понимание этого общественного 
явления может послужить толчком к выбору эффективной стратегии его 
подавления. В главе 3 показано, как можно сдерживать коррупцию в 
определённых рамках, придерживаясь так называемых многопороговых 
стратегий, когда коррупционеры разбиваются контролирующим органом 
на несколько групп, и выявление коррупционных актов происходит 
в пределах разных групп с различной интенсивностью.

\section{Моделирование процессов присвоения\\
ренты (краткий обзор литературы)}

Литература, посвящённая коррупции и процессам присвоения ренты (в том 
числе, лоббированию), огромна. Есть обзоры, есть статьи, содержащие
эмпирический материал; существует множество работ, содержащих модели
коррупции и присвоения ренты. Здесь отобраны лишь основные работы~---
те, которые близки к разрабатываемым моделям.

Основополагающей работой, посвящённой анализу процессов присвоения ренты, 
явилась статья (Krueger~1974). Автор этой работы отмечает, что введение 
квот на импорт с необходимостью порождают борьбу за лицензии, фактически 
борьбу за ренту, проистекающую из введённых ограничений. Автор 
аргументирует, что во многих случаях можно рассматривать эту борьбу как 
конкурентную, и сделать вывод о том, что ресурсы, в пустую потраченные в 
процессе такой борьбы, суммарно составляют весь объём образовавшейся ренты. 
Подобный вывод в значительной степени служит переоценке сравнительной 
эффективности различных способов вмешательства государства в международную 
торговлю.

Второй основополагающей работой, анализирующий процессы присвоения ренты,
являетя статья (Tullock~1980). Автор рассматривает ситуацию борьбы за
монопольную ренту. При монополии существуют безвозвратные потери, что давно
известно; доход же монополиста не рассматривается как потеря для 
общества~--- ибо он достаётся одному из его членов, а именно, самому
монополисту. Автор данной работы показывает, что в условиях {\em борьбы} за
монопольную позицию агенты непроизводительно тратят в общей сложности столько 
же средств, какова величина этого дохода (это предположение основывается на
конкурентном принципе борьбы за ренту). Тем самым присвоение ренты оказывает
значительное негативное влияние на экономическую эффективность, порой 
несравненно более существенное, нежели сам факт образования монополии
в данной сфере экономики.

В статье (Sonin~1999) развита идея, лежащая в основе модели из главы~2 
настоящего исследования, а именно, что против прогрессивной реформы
могут голосовать богатые, а не бедные агенты. Автор предполагает, что
в условиях отсутствия надёжно функционирующего института защиты прав
собственности агенты вкладывают ресурсы в защиту своей прибыли. В модели
анализируется эволюция института прав собственности во времени, и делается
вывод о том, что спонтанного возникновения этого института ожидать не
приходится. Вместо этого, экономика находится в долгосрочном динамическом
равновесии упадка: испытывает низкие темпы роста, высокую степень социального
неравенства, и процветание процессов присвоения ренты. Российский опыт
90-х годов подтверждает сделанные в работе выводы.

В работе (Warneryd~1995) отмечается такое присущее прицессам присвоения ренты
свойство, как рискованность. Доход, получаемый в процессе борьбы за ренту,
часто бывает рандомизированным, что налагает определенные требования на форму 
функции полезности агентов, участвующих в присвоении. Автор обсуждает вопросы
диссипации ренты, то есть выравнивания объема средств, вложенных в присвоение,
и объема самих рент. Однако, в этой работе рассматриваются лишь естественно
возникающие ренты, такие, как доход от владения месторождением, и т.п.
Соответственно, критерии эффективного распределения экономических благ
отличаются от тех, которыми нужно руководствоваться при рассмотрении
перераспределения чужого дохода в форме, например, налоговых сборов.

Авторы работы (Myerson, Warneryd~1996) рассматривают сообщество агентов, 
вовлеченных в рентоориентированное поведение, с переменным (случайным)
числом членов. Оказывается, что степень диссипации ренты в подобных случаях
строго ниже, нежели когда количество агентов, участвующих в борьбе за ренту,
является детерминированным, и совпадающим со средним количеством участников
рандомизированного контеста (т.е. сообщества борющихся за один и тот же 
источник ренты агентов).

В работе (Murphy et al~1993) рассмотрено сообщество, в котором агентам 
доступны 3~вида экономической активности: промышленное производство, 
присвоение ренты и аграрный сектор. Доход, извлекаемый в аграрном секторе, 
не подвержен перераспределению, в отличие от дохода в промышленном 
секторе. Демонстрируется наличие устойчивого равновесия с присвоением 
ренты, уступающего по Парето равновесию с производством и без присвоения. 
На этом основании делается вывод о высокой степени вредоносности 
процессов присвоения ренты.

Следует отметить работу (Li~1996), посвященную анализу частного сектора
в Китае. Эмпирические данные свидетельствуют о том, что в Китае права
собственности не только не являются надежно защищенными, но и вообще плохо
определены: распределение извлекаемой прибыли является предметом торга между
чиновником и бизнесменом. На основе соответствующей модели автор демонстрирует,
что подобные странные отношения могут оказаться весьма продуктивными. Китай
и в самом деле испытывает достаточно быстрый экономический рост. Однако
опыт Китая, судя по многим исследованиям, зачастую труднопереносим на
другие страны переходной экономики.

Отправной точкой для модели, представленной в главе~2 настоящей работы, служит
модель (Lu~1994). Автор рассматривает ситуацию борьбы производителей за 
субсидии, начисляемые из средств, собранных в виде налогов с тех же самых
производителей. Все агенты предполагаются одинаковыми, поэтому вопрос об 
отношении производителей к такому режиму не встаёт: все они бы предпочли 
отмену практики выдачи субсидий. Зато автор получает результаты, связывающие 
общественные потери от поддержания такого режима с количеством агентов в двух 
случаях: когда налог для всех одинаковый, и лоббирование происходит за 
субсидии, и когда субсидии для всех одинаковые, а лоббируется индивидуальный 
уровень налогообложения. Показывается в случае линейной производственной 
функции, что при лоббировании субсидий, с ростом числа агентов вся рента
диссипируется, таким образом, этот режим характеризуется чистыми потерями
эффективности. Если же лоббированию подлежит индивидуальный уровень
налогообложения, то, наоборот, в пределе с ростом числа агентов,
система стремится к Парето оптимальной.

Лоббирование как объект математического моделирования обсуждается в обзоре
(Левин, Левина 2001). Авторы различают два подхода к моделированию 
лоббирования: статический и теоретико-игровой. В работах первого направления 
авторы на основе эмпирически собранного материала пытаются дать ответ на
такие вопросы, как значимость лоббирования при принятии решений политиками,
цели лоббистов и т.п. Теоретико-игровые модели анализируют взаимодействие
лоббистских групп друг с другом, с правительством, а также внутригрупповое
взаимодействие. Вопросы, поднимаемые в работах этого направления, состоят
в том, приносит ли лоббирование пользу или вред обществу (и как определить
общественно оптимальный уровень лоббирования), как влияют на этот уровень
такие факторы, как разнородность лоббирующих групп, экстерналии от
лоббистской деятельности, и другие экзогенные параметры.

Часто цитируемой работой, посвящённой моделированию лоббирования, является
работа (Grossman, Helpman~1994). Авторы строят и изучают модель лоббирования
правительственных решений политическими группами влияния. Правительство
максимизирует свою полезность, которая зависит как от суммарного объёма 
вкладов, произведённых различными группами, так и от благосостояния 
избирателей. В работе выведена точная формула, отражающая структуру
возникающего равновесия с лоббированием. Выявлены некоторые аспекты
торговой политики, характерные для ситуации лоббирования правительственных
решений, в частности, перераспределение доходов как вероятный исход
столкновения интересов различных групп, которое не является общественно
оптимальным.

В работе (Mitra~1999) образование лоббистских групп эндогенизировано.
В рамках модели, обобщающей модель (Grossman, Helpman~1994), показывается,
что в случае эндогенного формирования политических групп конкурентное
равновесие свободной торговли может быть исходом не только в случае
слабого реагирования правительства на лоббирующие усилия, но и в случае
противоположном, когда отдача на ресурсы, вложенные в лоббирование, высока.
Демонстрируется, что лоббистские группы, при прочих равных, образуются
в отраслях, где спрос на продукцию низкоэластичен, имеется значительный
запас капитала, и географически сконцентрированных. Эти выводы в какой-то
мере созвучны выводам, к которым приводит анализ модели в главе 2
настоящей работы.

В работе (Sun, Ng~1999) ставится вопрос о том, как влияет на степень
диссипации ренты размер групп влияния. Предполагается, что лоббирование
происходит в два этапа: на первом этапе \лк пирог\пк\ распределяется
правительством между группами в соответствии со сравнительными размерами
вкладов групп. На втором этапе доли пирога распределяются уже внутри групп.
Считается, что каждый член общества входит в состав некоторой группы,
поэтому количество групп находится в обратной зависимости от их численности
(группы предполагаются однородными). Выясняется, что с ростом размера
типичной группы влияния степень диссипации ренты сначала растёт, потом
падает. На этом основании делается вывод, что если размер групп невозможно
сократить, то надо пытаться по возможности объединить все группы в одну
(как это сделано в Австралии с различными профсоюзами).

В работе (Pecorino~1998) анализируется проблема \лк бесплатного проезда\пк,
возникающая внутри одной лоббирующей группы. Показывается, что в случае
использования картельной стратегии в динамической повторяющейся игре,
которую разыгрывают фирмы-члены одной и той же лоббистской группы, с ростом
количества игроков проблема бесплатного проезда не усугубляется. А именно,
существует пороговое значение уровня дисконтирования, при котором проблема
бесплатного проезда преодолевается с помощью стратегий спускового крючка
при любом количестве участников.

Авторы работы (Mohtadi, Roe~1998) строят модель, показывающую, что 
равновесный уровень лоббирования может быть как слишком высоким, так и 
слишком низким с позиций общественного оптимума. Последнее имеет место в
тех случаях, когда лоббируемые решения порождают сильные позитивные 
экстерналии на других членов общества, так что они перевешивают убытки от
пустой траты ресурсов в процессе лоббирования. Авторы заключают, что
проблема недопоставки общественного блага может частично смягчаться путём
лоббирования, если исходом состязания лоббирующих групп сделать производство
того или иного вида общественного блага.

Коррупции и её моделированию посвящено множество работ. В основополагающей 
статье (Rose--Ackerman~1975) и книге (Rose--Ackerman~1978) впервые 
предложена модель рынка коррупционных услуг. Учитывается влияние фактора 
моральных издержек, фактора возможного наказания. Описывается множество 
допустимых взяток, раскрывается механизм принятия коррупционного решения 
чиновником. 

Вопросам сравнительного анализа различных антикоррупционных мер с позиций 
\лк организации производства\пк\ коррупционных услуг посвящена работа 
(Shleifer, Vishny~1993). Рассматривая случай вымогательства взяток за 
выполнение деятельности, которую бюрократ и так обязан выполнять по закону, 
и игнорируя возможность поимки и наказания чиновников, авторы описывают три 
принципиально различных формы бюрократической организации, строго 
упорядоченных с точки зрения ущерба от коррупции в них: самое 
лучшее~--- конкуренция чиновников, следующее~--- единая монополия на все 
виды взяток (пример~--- мафия), и наихудшая~--- вертикальная монополия 
коррупционных услуг. Кроме того, обсуждаются негативные последствия 
необходимой секретности, подпольности рынка коррупционных услуг, а также 
указывается, что коррупция может блокировать научно-технический прогресс.

В работе (Guriev~2000) проведено исследование на тему важности структуры 
бюрократической организации для формирования уровня коррупции и масштабов 
бюрократической волокиты.

В статье (Polterovich~2001) даются ответы на вопросы о стабильности и 
степени \лк общественной эффективности\пк\ коррупционных равновесий на
основе модели, похожей на разработанную в главе 2. Спрашивается, может ли 
коррупционное равновесие быть выгодным производителям? Выясняется, что 
дать однозначный ответ нельзя~--- он зависит от конкретных экономических 
условий. Если налоговое бремя чрезмерно и неэффективно, возникает 
ситуация, когда вообще все агенты заинтересованы в разумной степени 
коррумпированности чиновников.

Ряд исследований делает акцент на социальном факторе как основополагающем при 
определении равновесного уровня коррупции (см. классификацию факторов
коррупции в (Полтерович~1998). Обычно они носят игровой и/или динамический 
характер. Фактически, речь идёт об анализе {\em коллективного поведения} 
агентов. Во всех работах этого класса просматривается идея о том, что учёт 
социетального фактора с необходимостью приводит к множественности
коррупционных равновесий, и затем обсуждаются возможности перехода,
скачка или постепенной трансформации системы из состояния с высоким
уровнем коррупции в состояние бескоррупционное (либо такое, в котором
уровень коррупции приемлем для общества).

Наиболее важной из них, видимо, является работа (Tirole~1996). Автор 
анализирует явление коррупции с позиции так называемой коллективной 
репутации~--- когда взаимодействуют два типа агентов, все агенты одного 
типа составляют социальную группу, и агенты другой группы их частично 
отождествляют. Однако помимо коллективной репутации и выгоды от ее поддержания 
на высоком уровне существует еще личная заинтересованность агентов. На основе
соответствующей модели продемонстрировано, как порой стимул к коррупционному
поведению агентов в течение очень короткого промежутка времени определяет
всю дальнейшую историю~--- коррупция укореняется как общественное явление.
В подобной ситуации даже очень жесткая политика, будучи примененной в течение 
небольшого промежутка времени, не даёт желаемого результата: коррупция 
возобновится в системе после ослабления антикоррупционных мер, потому что 
репутация обладает инерцией.

В статической постановке к похожим выводам приходит автор упоминавшейся выше 
статьи (Полтерович~1998). Предполагая, что вероятность поимки коррупционера 
определяется лишь средним уровнем коррупции в экономике, автор демонстрирует 
множественность равновесий. Основной вывод заключается в том, 
что смена равновесия с плохого на хорошее может быть достигнута внедрением 
краткосрочной очень жесткой антикоррупционной программы. 

К аналогичным выводам в рамках модели перекрывающихся поколений приходит 
автор в работе (Lui~1986).

В работе (Biccieri, Rovelli~1995), напротив, демонстрируется, как при
определенных условиях на первый взгляд стабильное коррупционное равновесие
может стать неустойчивым и со временем смениться равновесием без коррупции,
при наличии некоторого количества агентов, никогда не берущих взятки.

На распространение коррупции в обществе оказывает влияние общественная оценка
этого явления. Вопреки ожиданиям, в нашем обществе нет установки на вредность
коррупции, ни в моральном аспекте, ни как тормоза экономического развития,
см., например, (Сатаров и др.~1998). В работе (Magnus и др.~2002) проводится 
межстрановый анализ отношения к явлению, родственному коррупции, а именно 
списывания в школах и институтах. Результаты также показывают, что Россия 
лидирует по степени толерантности молодежи в отношении списывания. Более 
того, индекс восприятия коррупции (ИВК) в некоторой степени коррелирует с 
показателем толерантности к списыванию, демонстрируя схожесть этих явлений.

Вопросы коррупции в налоговых органах затрагиваются в работах (Chander,
Wilde~1992; Hindriks и др.~1999; Mookherjee, Png~1989), а также 
(Vasin, Panova~2000). Все эти работы предполагали ненаблюдаемость действий 
налогоплательщиков (точнее, наблюдаемость только декларированного дохода, а 
также общего распределения доходов по налогоплательщикам). В условиях 
доступной информации стратегия начальника базируется на знании переменной 
декларированного дохода, и в большинстве работ этого направления показано, 
что оптимальными являются {\em стратегии отсечения}, когда проверяются лишь 
декларации с доходом ниже некоего порогового значения. 

Например, в работе (Vasin, Panova~2000) предполагается известным априорное
распределение дохода в сообществе налогоплательщиков. Показывается, что
оптимальная стратегия проверки налоговых деклараций состоит в том, чтобы
проверять те и только те декларации, в которых заявленный доход ниже
некоторого уровня отсечения. Кроме того, показывается, что в равновесии
агенты декларируют свои истинные доходы (\лк принцип выявления\пк).

\section{Цель работы}

В настоящем исследовании проводится анализ явлений коррупции и 
лоббирования, проясняющий их основные черты, механизмы их устойчивого 
самовоспроизведения в обществе, и особенно в переходных экономиках. 
Анализ применяется затем для выработки антикоррупционных мер, а также мер, 
направленных на искоренение нежелательных видов лоббистского поведения. 
Для выполнения поставленных задач строятся и изучаются две математические 
модели.

В главе 2 предлагается модель экономического равновесия, анализ которой 
подтверждает высказанные выше гипотезы о том, что источником укоренённого
режима с присвоением ренты является быстрое убывание предельного продукта
с ростом производства, сопряжённое с неравенством по параметру эластичности
предельных затрат производства в сообществе производителей. Результаты 
этой главы опубликованы в работах (Savvateev~1998) и (Polishchuk, 
Savvateev~1997).

Глава 3 посвящена моделированию явления коррупции в рамках парадигмы 
\лк Начальник~--- подчинённый\пк, или, что то же самое, в рамках игры по
Щтакельбергу. При этом начальник~--- это орган, борющийся с коррупцией
(контролирующий орган), а роль подчинённого играет чиновник. Однако, в 
отличие от большинства работ по коррупции, предполагается, что 
подчинённый~--- не один, а их имеется множество, причём они не одинаковы,
а характеризуются различными предпочтениями. Изучаются схемы подавления 
коррупции, основанные на сравнении степеней коррумпированности различных 
агентов. Выделяется класс стратегий, которые обладают свойством 
стратегической устойчивости: равновесие в модели при использовании
стратегий этого класса является устойчивым относительно 
скоординированного поведения  агентов. Результаты этой главы содержатся
в (Савватеев~2003) и (Савватеев~2000).