В работе моделируются процессы лоббирования и коррупции, являющиеся 
частными случаями процессов присвоения ренты, и получившие широкое
распространение в период перехода экономик бывших социалистических стран к
рынку. В рамках предлагаемых моделей исследуется устойчивость общественно
неэффективных норм поведения экономических агентов, а также механизмы,
позволяющие вывести экономическую систему из неоптимального состояния.

В главе 2 строится и изучается модель, описывающая производственную
деятельность и лоббирование с целью получения государственных субсидий. 
Ресурсы, затрачиваемые на лоббирование, рассматриваются в модели как
безвозвратные потери для общества. Кроме того, подверженность определённой 
доли прибыли внерыночному перераспределению посредством раздачи субсидий за
лоббирование искажает стимулы производителей, результатом чего является 
общественная неэффективность такой экономической системы. В процессе 
исследования выявляются причины, по которым неэффективная система может
одобряться даже большей частью производителей, и поэтому 
самовоспроизводится. Одна из причин заключается в том, что производители,
борющиеся за субсидии в рамках одной программы по их распределению,
значительно различаются по показателю эластичности предельных затрат
производства. Кроме того, негативную роль играет быстрое падение 
предельного продукта с ростом объёма производства.

В главе 3 анализируется явление коррупции. Строится модель коррупции, в
которой выбор агентов относительно степени коррумпированности является
непрерывно меняющейся переменной, и предлагаются стратегии борьбы с 
коррупцией, основывающиеся на сравнении выборов степеней коррумпированности
различными агентами. Описывается класс стратегий, устойчивых относительно
скоординированного поведения коррупционеров, и формулируются принципы
оптимального контроля \лк отклоняющегося поведения\пк\ при ограниченных 
ресурсах, выделенных на проверки. Кроме того, вводится понятие 
Парето-оптимальной стратегии борьбы с коррупцией, и характеризуется 
подкласс Парето-оптимальных коалиционно устойчивых стратегий.

{\small\it Алексей Владимирович Савватеев}\\
{\small\sf Центральный экономико-математический институт РАН\\
117418 Москва, Нахимовский пр-т, 47\\
тел.: (7 095)167-3233 (дом.), (7 095)332-4606 (раб.)\\
fax (7 095)129-3722; e-mail asavvate@nes.ru,\\
lesha@mccme.ru}
