\mag00
\documentclass[12pt]{article}
% Restore
%\usepackage[indentheadings]{russcorr}
% Comment
\usepackage{amsmath,amscd}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[cp866]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\def\лк {<<}
\def\пк{>>}
\def\гпп{политики государственной поддержки предприятий}
% End comment
\usepackage{epsf}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\textwidth.15cm
\oddsidemargin=-0.42cm
\topmargin=-1.17cm
\textheight.12cm
\newtheorem{envir}{Утверждение}[section]
\newtheorem{enviro}{Теорема}
\newtheorem{envi}{Лемма}
\tolerancep0
%\hfill{}
%\vfill{}
\def\th{\theta}
\def\ad{A(\cdot)}
\def\la{\lambda(\cdot)}
\begin{document}

\begin{flushright}
{\em На правах рукописи}
\end{flushright}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

\begin{center}
{\large\sf Савватеев Алексей Владимирович}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

{\Large МОДЕЛИРОВАНИЕ КОРРУПЦИИ И ЛОББИРОВАНИЯ
В ПЕРЕХОДНЫХ ЭКОНОМИКАХ}

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

Специальность 08.00.13~--- \лк Математические и инструментальные
методы экономики\пк

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

АВТОРЕФЕРАТ

\bigskip
\bigskip

\thispagestyle{empty}

диссертации на соискание учёной степени\\
кандидата экономических наук

\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip

Москва~--- 2003

\end{center}

\newpage

\noindent
Диссертационная работа выполнена в Центральном\\
экономико-математическом институте Российской академии наук.

\bigskip
\bigskip

\noindent
\begin{tabular}{p{6cm}p{6.5cm}}
Научный руководитель: & член-корреспондент РАН,\\
& доктор экономических наук\\
& Полтерович~В.М.
\end{tabular}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\noindent
\begin{tabular}{p{6cm}p{6.5cm}}
Оппоненты: & доктор экономических наук, профессор Гаврилец~Ю.Н.\\
& кандидат физико-математических\\
& наук Коковин~С.Г.
\end{tabular}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\noindent
\begin{tabular}{p{6cm}p{7cm}}
Ведущая организация & Санкт-Петербургский экономико-математический институт
\end{tabular}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

\thispagestyle{empty}

\noindent
Защита состоится \лк \underline{\phantom{28}}\пк\
\underline{\phantom{апреля}} 2003 года в \underline{\phantom{28}} часов на
заседании диссертационного совета Д 002.013.01 в Центральном
экономико-математическом институте Российской академии наук по адресу:
117418, г.Москва, Нахимовский пр., 47, ауд. \underline{\phantom{286}}.

\bigskip
\bigskip

\noindent
С диссертацией можно ознакомиться в библиотеке Центрального
экономико-математического института РАН.

\bigskip
\bigskip

Автореферат разослан \лк \underline{\phantom{28}}\пк\
\underline{\phantom{апреля}} 2003 г.

\bigskip
\bigskip

\noindent
\begin{tabular}{p{10.8cm}p{3.3cm}}
Ученый секретарь &\\
диссертационного совета, &\\
кандидат экономических наук & А.И. Ставчиков
\end{tabular}

\newpage

\subsection*{I. ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

\underline{Актуальность исследования}. Лоббирование и коррупция являются
частными случаями процессов присвоения ренты, получивших широкое
распространение в переходных экономиках. Изначально термин \лк рента\пк
обозначал плату за использование какого-либо ресурса, например, земельного
участка, но впоследствии рентой стали называть любой доход, порождаемый
эксклюзивным правом на владение и использование какого-либо актива.
Например, можно говорить о ренте, проистекающей из занятия кем-либо
монопольной позиции, из прав на экспортирование своего товара по ценам,
превышающим внутренние, и т.п. Рента возникает в связи с любым ограничением
в экономической системе, физическим или искусственным, но в случае
искусственных барьеров характерной чертой возникновения ренты является то,
что высвобождающаяся прибыль становится предметом состязания экономических
агентов, состязания, в процессе которого ресурсы тратятся впустую. Подобного
рода состязание получило название борьбы за ренту.

Впоследствии и этот термин стал использоваться более широко, обозначая любую
деятельность, в процессе которой ресурсы агентов используются с целью
перераспределения экономических активов в свою пользу. Как правило, в процессе
борьбы за ренту практикуются такие методы как дача взяток, лоббирование и т.п.
В переходных экономиках произошло высвобождение большого объёма ренты,
источником которой стали разница цен мирового рынка и внутренних цен,
приватизация государственной собственности и т.п.. Поэтому не удивительно,
что процессы присвоения ренты, в частности, лоббирование и коррупция, стали
характерны для экономик переходного периода.

В определённых масштабах (и при определённых обстоятельствах) лоббирование
может быть полезным для общества, выявляя предпочтения некоторых его слоёв.
Так, парламентское лоббирование может преследовать цели улучшения жизни
избирателей, увеличения поставки общественного блага в данном регионе, и т.п.
Однако в условиях перехода к рынку, чаще можно встретить лоббирование,
направленное на извлечение частной выгоды группой заинтересованных лиц в
ущерб обществу.

Рассмотрим, например политику государственной поддержки предприятий, когда
субсидии распределяются государством, исходя из социально-ориентированных
целей. На практике, к сожаленью, распределение субсидий сопровождается
давлением со стороны той части предприятий, для которой вложение ресурсов
в лоббирование оказывается более оптимальным, нежели использование их в
производстве. В самой резкой форме это может сводиться к тому, что собранные
с предприятий налоги раздаются в форме субсидий попросту тем предприятиям,
которые вкладывают в лоббирование больше усилий. А это~--- далеко не всегда
те предприятия, которым субсидии наиболее необходимы, с социальной точки
зрения. Подобный способ раздачи субсидий является неэффективным по двум
причинам: во-первых, потому что впустую тратятся ресурсы (на лоббирование),
а во-вторых, в процессе налогообложения искажаются стимулы производящих
агентов.

Коррупцию можно рассматривать как частный вид присвоения ренты, когда
чиновник присваивает себе ренту, проистекающую из занимаемой им общественной
позиции. Кроме того, существует и обратная связь: процессы присвоения ренты,
в частности, лоббирование, как правило, сопровождаются всплеском коррупции
как широко используемого инструмента ведения борьбы за ренту. Обобщая, можно
сказать, что лоббирование и коррупция являются взаимосвязанными общественными
явлениями, поэтому естественно изучать их параллельно.

В условиях широкого распространения таких нежелательных явлений, как коррупция
и лоббирование, более эффективными являются не прямые, а косвенные методы
борьбы с ними. Широкое распространение коррупции в странах переходной экономики
подсказывает существование неких глубинных причин, отвечающих за устойчивость
коррупционного равновесия в нашем обществе. В этом случае построение и анализ
модели может подсказать правильную экономическую политику в отношении явлений
лоббирования и коррупции.

\underline{Целью данного исследования} является построение моделей,
описывающих явление лоббирования, а также выбор чиновниками степени
коррумпированности, и анализ таких моделей. В процессе исследования
были \underline{решены следующие задачи}:

\begin{itemize}

\item Разработана модель присвоения ренты, описывающая как производственную
деятельность, так и лоббирование, направленное на получение субсидий от
государства; в рамках данной модели предполагается, что практика раздачи
субсидий снижает стимулы к производственной деятельности, и отвлекает ресурсы
агентов от производства к лоббированию, снижая суммарный выпуск. Показано,
что, несмотря на это, в обществе может реализоваться ситуация, когда
большинство агентов предпочитают режим с раздачей субсидий режиму
конкурентному (т.е. когда налоговые средства, предназначенные для
раздачи субсидий, не собираются).

\item Показано, что аномального отношения к реформе \гпп следует ожидать
в тех случаях, когда эластичность предельных издержек существенно
варьируется в сообществе тех производителей, которые получают субсидии
в рамках одной и той же программы государственной поддержки предприятий,
а так же в тех случаях, когда технология производства демонстрирует
свойство быстрого убывания отдачи на масштаб. В рамках модели
доказано, что проведение либерализации торговли ресурсом в отрыве
от реформы \гпп усугубляет проблему перехода к экономике без присвоения
ренты.

\item Разработана модель коррупции, формализованная в рамках игры по
Штакельбергу, со множеством игроков второго уровня. С использованием
этой модели проведен анализ коррупционных равновесий, а также изучены
различные стратегии борьбы с коррупцией. Введен в рассмотрение класс
стратегий, устойчивых относительно скоординированных действий подчинённых, и
сформулированы принципы выбора оптимальной стратегии. Модель и её основные
выводы допускают такие приложения, как борьба с налогоуклонением,
контроль за стимулами участников команды, и другие.

\end{itemize}

\underline{Теоретической основой} исследования являются работы, моделирующие
процессы присвоения ренты и лоббирование, выполненные такими зарубежными
учеными как Таллок Г.,  Крюгер А., Гроссман Г., Акемоглу Д., Скапердас С.,
Полищук Л., Лу Д.; а также работы, анализирующие коррупционные равновесия,
выполненные российскими и зарубежными учеными, в частности, Тиролем Ж,,
Роз-Аккерман С., Эриксоном Р., Шляйфером А., Полтеровичем В.М., Васиным А.А..
\underline{Математический} \underline{аппарат} исследования во многом
базируется на работах Тарского А., Аумана Р., Топкиса Д., Милгрома П.,
Мулена Э. и других. Работа опирается на эмпирические исследования
Левина М.И., Бардана П., Ослунда А. и других.

\underline{Научная новизна} исследования состоит в том, что

\begin{enumerate}

\item В отличие от имеющихся работ, посвященных сходным проблемам, модель
лоббирования, изучаемая в главе 2, связывает одобрение (или неодобрение)
производителями реформы государственной поддержки предприятий
(отменяющей практику выдачи субсидий) со свойствами производственной функции;

\item В рамках выбранного подхода показано, что в сообществе производителей
может сложиться ситуация, при которой большинство из них не одобряет
реформу поддержки предприятий; более того, возможно сколь угодно широкое,
почти 100-процентное, одобрение режима с раздачей субсидий лоббирующим
предприятиям, несмотря на суммарный проигрыш в экономической эффективности;

\item Выведены условия, гарантирующие невозможность аномального отношения
к реформе государственной поддержки предприятий в сообществе производителей.
Эти условия состоят в том, что либо отдача в производстве падает не слишком
быстро, либо эластичность предельных затрат различных производств отличается
несильно (среди предприятий, подпадающих под одну программу государственной
поддержки предприятий);

\item Модель игры по Штакельбергу, со множеством игроков второго уровня
впервые адаптирована к изучению коррупционных равновесий, а также к проблеме
выбора оптимальной стратегии подавления коррупции;

\item Впервые в явной форме ставится вопрос о выборе стратегии, устойчивой
по отношению к скоординированному поведению подчиненных; показано, что
устойчивые стратегии имеют пороговую структуру. Впервые вводится понятие
Парето-оптимальной стратегии подавления коррупции; такие стратегии
описываются в классе пороговых стратегий;

\item При исследовании устойчивых стратегий получены условия существования
и единственности сильного равновесия Нэша для определённого класса игр,
которые до сих пор в теоретико-игровой литературе не были известны;

\item Выявлен {\em эффект цепной реакции}, следствием которого является
большая заинтересованность контролирующего органа в снижении размера взятки,
предлагаемой наименее коррумпированным агентам, по сравнению с наиболее
коррумпированными. Суть эффекта состоит в том, что при пороговых стратегиях
проверки выбор менее коррумпированных агентов влияет на стимулы более
коррумпированных, но не наоборот, поэтому для контролирующего органа большее
значение имеют стимулы к отклоняющемуся поведению наименее коррумпированных
агентов.

\end{enumerate}

\underline{Практическая значимость} работы заключается в том, что проведенный
в работе анализ позволяет сделать ряд выводов, касающихся причин укоренения в
обществе процессов присвоения ренты и коррупции, а также выбора эффективной
стратегии борьбы с такими явлениями. Показано, что благоприятной почвой для
укоренения лоббирования как альтернативного производству способа поведения
является большая разница в эластичности предельных затрат у производителей,
получающих субсидии в рамках одной программы поддержки предприятий. Это
следует иметь в виду при реализации таких программ.

В ходе борьбы с коррупцией, налогоукрытием, а также другими видами
нарушений, связанных с возможностью координирования действий различных
нарушителей, могут быть предложены описанные в работе пороговые стратегии
как коалиционно устойчивые; более того, в работе сформулированы принципы
выбора оптимальной пороговой стратегии.

\underline{Личный вклад автора} в проведенное исследование выразился в том,
что

\begin{enumerate}

\item Выведены условия, гарантирующие в рамках модели невозможность
аномального отношения к реформе \гпп в сообществе производителей;
показано, что их нарушение может привести к сколь угодно широкому
одобрению неэффективного режима;

\item Модель \лк Начальник~--- подчиненный\пк со множеством подчиненных
(или, что то же самое, игра по Штакельбергу со множеством игроков второго
уровня) адаптирована к изучению коррупционных равновесий, а также к проблеме
выбора оптимальной стратегии подавления коррупции в условиях ограниченности
ресурсов;

\item Введен и изучен класс стратегий, имеющих пороговую структуру. Показано,
что все они устойчивы по отношению к кооперативному поведению чиновников.
Определён и изучен класс Парето-оптимальных стратегий контролирующего органа,
в условиях ограниченности ресурсов;

\item При исследовании устойчивых стратегий получены условия существования
и единственности сильного равновесия Нэша;

\item Выявлен эффект цепной реакции, характеризующий пороговые стратегии
подавления коррупции, состоящий в том, что коррупционные выборы менее
коррумпированных агентов влияют на стимулы более коррумпированных, но
не наоборот. В связи с этим, контролирующий орган в наибольшей степени
заинтересован ослабить стимулы к коррупции у наименее коррумпированных
агентов.

\end{enumerate}

\underline{Апробация результатов исследования}.
Основные результаты и выводы работы докладывались на конференциях
\лк First Workshop on Transition Economy\пк\ в Праге в 1998 году,
\лк Allied Social Science Assotiation\пк\ в Вашингтоне в 2003 году,
на Семинаре по математической экономике Центрального
экономико-математического института РАН в 1998, 2000-2002 годах,
конференции \лк Преобразование государственного сектора в экономиках
переходного периода\пк\ Российской Экономической Школы в апреле и октябре
1997 года, семинарах Российской Программы Экономических Исследований
в 1998-2002 годах, на Немчиновских Чтениях в 1998 году, на конференции
Association for Studies in Political Economy в Санкт-Петербурге в 2002
году, на семинарах Центра экономических и финансовых разработок в
1999-м и 2001-м годах, в институте математики Сибирского отделения
РАН (Новосибирск) в 1999-2002 годах. Результаты исследования опубликованы
в четырех научных работах.

\underline{Структура и объем работы}. Диссертация состоит из введения, трех
глав, заключения, списка литературы и шести приложений, содержащих
доказательства и дополнительный материал. Объем основной части работы
составляет 100 страниц машинописного текста, рисунков~--- 6.

\subsection*{II. СОДЕРЖАНИЕ ДИССЕРТАЦИИ}

\underline{В первой главе} обсуждаются явления лоббирования и коррупции,
получившие широкое распространение в странах переходной экономики. Отмечается,
что в условиях перехода к рынку возникло множество новых возможностей для
присвоения ренты, в частности, для лоббирования и коррупции. Всвязи с
этим были отвлечены от производства значительные ресурсы, которые
направлялись агентами на перераспределение в свою пользу многочисленных
экономических активов. Лоббирование зачастую принимало форму борьбы за
субсидии, выдаваемые производителям; субсидии же выделялись из налоговых
средств, собранных с тех же самых производителей. Подобная экономическая
организация, будучи неэффективной в смысле суммарного выпуска, тем не менее
устойчиво укоренилась во многих странах переходной экономики, в частности,
в России.

Конечно, раздача субсидий предприятиям может преследовать
социально ориентированные цели и быть в какой-то мере эффективной и
оправданной. Но, как показано, например, в работе (Zhuravskaya, Orlov,
Paltseva~2001), на практике в России в период 90-х годов субсидии
выдавались не в соответствем с соображениями эффективности, а становились
объектом состязания, и их распределение в большой мере зависело от усилий,
затрачиваемых предприятиями на лоббирование правительственных
решений.\footnote{Похожая
ситуация сложилась и в отношениях федерального центра и регионов: в
работе (Zhuravskaya, Ponomareva 2000) авторы приводят свидетельства тому,
что дотации регионам распределялись зачастую путём состязания между
региональными элитами, а не исходя из соображений эффективности.} Цель
главы~--- показать, что даже режим с неэффективным распределением субсидий
может оказаться устойчивым и самовоспроизводимым.

В поисках объяснения происходящего следует обратиться к предпочтениям
производителей, задавшись вопросом, всегда ли последние заинтересованы в
реформе, ограничивающей лоббирование и прекращающей практику выдачи субсидий.
Отношение производителя к такой реформе определяется соотношением выгоды
защиты собственной прибыли от налогового сбора с возможностью присвоения
чужой прибыли в форме полученных субсидий.

Причины, по которым производители могут оказаться незаинтересованными в
прекращении практики выдачи субсидий, следует искать в существующих
технологиях и распределении ресурсов между производителями. Более высокая
эффективность лоббирования по сравнению с производством возникает
в тех случаях, когда технология производства обладает быстро убывающей
отдачей от масштаба.

Что касается распределения ресурсов между производителями, то источником
патологического отношения к повышающей суммарный выпуск реформе может стать
неравенство такого распределения. Фактически, когда производственная
функция одинакова у всех производителей, неравенство начального
распределения ресурса означает в точности то, что разные предприятия
обладают разной эластичностью предельных затрат (из-за предполагающихся
неоклассических свойств производственной функции). Интуитивное обоснование
этой взаимосвязи следующее: в однородном сообществе производителей выигрыш
в совокупной экономической эффективности распределяется равномерно и,
следовательно, улучшает положение каждого из участников. Реформа, запрещающая
субсидии, несомненно, сулит такой выигрыш, предотвращая два вида потерь~---
во-первых, вследствие неэффективного расходования ресурсов на лоббирование в
ущерб производству, и во-вторых, из-за подрыва стимулов к производительной
деятельности, когда не гарантировано сохранение ее результатов. Таким
образом, при отмене субсидий выигрывает сообщество производителей в целом,
а значит и каждый из его членов.

Кроме того, в первой главе обсуждается проблема коррупции, которая играет
важную роль в сегодняшнем мире. Многие страны имеют столь высокий уровень
коррупции, что урон от неё измеряется в процентах (в редких случаях в
десятках процентов) от ВВП. Многие народы Африки, Латинской Америки и
Восточной Азии находится за чертой бедности, и ученые указывают на тотальное
распространение в этих странах коррупции как на одну из основных причин
(см. например, Левин и др. 1998). В последние годы к когорте стран,
характеризующихся высоким уровнем коррупции, присоединились некоторые
страны переходной экономики, и в первую очередь~--- Россия.

Вопрос эффективной борьбы с коррупцией сохраняет актуальность в настоящее
время. История коррупции насчитывает тысячелетия и далеко не всегда и не
везде отношение к ней было столь толерантным, как в дореволюционной России
(см. классические художественные произведения, такие как \лк Ревизор\пк,
\лк Доходное Место\пк\ и многие другие). Тем не менее, проблема коррупции
по-прежнему стоит перед многими государствами, не находящими приемлемыми
методы \лк драконовской борьбы\пк, подобные используемым, скажем, в
Сингапуре (смертная казнь за мошенничество в госсекторе). Адекватное
понимание этого общественного явления может послужить толчком
к выбору эффективной стратегии его подавления. В главе 3 показано,
как можно сдерживать коррупцию в определённых рамках, придерживаясь так
называемых многопороговых стратегий, когда коррупционеры разбиваются
контролирующим органом на несколько групп, и выявление коррупционных актов
происходит в пределах разных групп с различной интенсивностью.

\underline{Во второй главе} строится и изучается модель, комбинирующая
производственную деятельность и лоббирование, которое имеет своей
целью борьбу за государственные субсидии. С помощью этой модели исследуется
вопрос о том, каким образом общественно неэффективный режим сбора налогов с
единственной целью последующего распределения субсидий может оказаться
устойчивым и самовоспроизводимым.

Модель устроена следующим образом. Имеется большое количество
производителей, параметризованное точками отрезка $[0,1]$, и каждый
из них обладает начальным запасом ресурса $w(x)$. Всего в экономике
имеется $\bar w$ единиц ресурса. Агенты имеют доступ к производственной
технологии $f$, использующей в производстве только этот ресурс, которая на
протяжении большей части работы предполагается одинаковой для всех. В этом
случае разница в эластичности предельных затрат как раз выражается в разнице
начальных запасов ресурса.

Однако прибыль от производственной деятельности не вся достаётся агенту,
вложившему свои средства в производство, а доля $\kappa$ этой прибыли
подвержена налогообложению, не преследующему никаких других целей, кроме как
последующее перераспределение собранных средств между теми же агентами в форме
государственных субсидий. Субсидии распределяются путём состязания, в котором
успех каждого из участников пропорционален объёму ресурсов, потраченных на
лоббирование с целью получения субсидий. Считается, что для участия в
перераспределении агенты используют тот же самый ресурс, который иначе был бы
вложен в производство. Каждый агент решает, в какой пропорции разделить
ресурс, находящийся в его распоряжении, между производственной деятельностью и
лоббированием, то есть решает задачу
\begin{equation}
\label{maxi}
(1-\kappa)f(w(x)-h) \, + \, \kappa hY/H \to \max\limits_{h \in [0,w(x)]},
\end{equation}
где $Y$~--- общий объём производимого в экономике продукта, а $H$~--- общий
объём ресурсов, вложенных агентами в лоббирование. При этом агент $x$
рассматривает значения $Y$ и $H$ как заданные, предполагая, что его личные
действия не могут на них повлиять.

Обозначим за $h(x)$ оптимальный выбор агента~--- какое количество ресурса
пустить на лоббирование. Функция $h(\cdot)$ называется {\bf равновесием в
модели с лоббированием}, если $h(x)$ является решением задачи~(\ref{maxi})
для каждого $x \in [0,1]$ при некоторых $Y$ и $H$, и выполнены следующие
условия баланса:
\begin{equation}
\label{balance}
Y = \int\limits_0^1 f(w(z)-h(z)) dz, \quad
H = \int\limits_0^1 h(z) dz.
\end{equation}

Показывается существование и единственность равновесия с лоббированием,
при любом уровне налогообложения (это утверждение верно даже в случае
различных производственных функций у различных агентов).

В качестве альтернативы такой экономической системе рассматривается система,
в которой перераспределительная деятельность запрещена по закону, а вместо
этого имеется свободный рынок ресурса, на котором складывается конкурентная
цена $p$. Каждый агент максимизирует свою прибыль, то есть решает задачу:
\begin{equation}\label{compet}
f(w(x)-h) \, + \, ph \to \max\limits_h.
\end{equation}
{\bf Равновесием} в этой экономике называется пара $(p^*,h^*(x))$, состоящая
из цены и функции предложения ресурса, удовлетворяющая следующим двум
условиям: во-первых, $\forall x \quad h^*(x)$ решает задачу~(\ref{compet}),
и, во-вторых, выполнено условие баланса на рынке ресурса
\begin{equation}\label{compet1}
\int\limits_0^1 h^*(x) dx = 0.
\end{equation}

{\bf Предложение 3.} Конкурентная цена на ресурс в равновесии равна
$p=f'(\bar w)$; после торговли каждый уходит с рынка с одним и тем же запасом
ресурса, равным $\bar w$.

Помимо этих двух организаций, рассматривается гибридная экономическая
система, в которой, наряду с налогообложением и раздачей субсидий,
доступна торговля ресурсом; очевидным образом вводится понятие равновесия,
и показывается, что равновесие в такой системе существует и единственно.

Все три системы далее сравниваются с точки зрения благосостояния
производителей. Экономические системы с лоббированием
характеризуются налогом $\kappa$, то есть долей прибыли, подверженной
перераспределению путём выдачи субсидий. Каждый агент формирует свои
предпочтения относительно уровня налога $\kappa$.

Доказано, что при фиксированной ставке налога режим без торговли и с
присвоением ренты (т.е. лоббированием) всегда уступает по Парето режиму с
присвоением и торговлей, то есть, последний лучше с точки зрения всех
агентов. Этим можно объяснить поддержку производителями реформы
либерализации торговли.

Однако, что касается сравнения между собой режимов конкурентного и с
присвоением ренты, то, несмотря на суммарный проигрыш в системах с
присвоением, иногда только часть агентов поддерживает реформу \гпп,
прекращающую практику выдачи субсидий, причём эта часть всегда состоит из
агентов с {\em наименьшим} запасом ресурса. Более того, выясняется, что
возможно торможение реформы даже при демократическом принятии решения, то
есть, более половины всех агентов голосуют против неё. Верен и более сильный
результат: против реформы \гпп может проголосовать сколь угодно большой
процент производителей, меньший 100 процентов.

Необходимо отметить, вместе с тем, что результат о поддержке неэффективного
режима предприятиями с наибольшим начальным запасом ресурса базируется на
предположении об одинаковой для всех производственной технологии. В самом
деле, при таком предположении излишки ресурса неэффективно использовать
в производстве, и они используются агентами-производителями в процессе
присвоения ренты. Тем не менее, и в случае различных производственных
технологий результат об отсутствии стопроцентной поддержки реформы \гпп
остаётся в силе.

Показано, что реформа либерализации, проведённая в отрыве от реформы \гпп,
может лишь усугубить сопротивление последней в сообществе производителей.
Кроме того, выведен ряд условий, необходимых для отсутствия стопроцентной
поддержки реформы в сообществе производителей. При сравнении режимов с
лоббированием и конкурентного режима основной является нижеследующая
теорема. Прежде чем сформулировать её, введём в рассмотрение функции
издержек производственного процесса $c(s)$, то есть функции, обратной
к производственной функции $f$:
\begin{equation}
\label{cost47}
\begin{array}{c}
\forall s \quad f(c(s)) = s;
\\
\forall t \quad c(f(t)) = t.
\end{array}
\end{equation}
Нас будет интересовать скорость её роста, находящаяся в обратной зависимости
к скорости убывания отдачи от масштаба в производстве. Точнее, определим
эластичность функции предельных издержек (затрат) обычным образом:
\begin{equation}
\label{elasti}
\epsilon_{mc} (q) = \frac{qc''(q)}{c'(q)}
\end{equation}
Теперь мы можем сформулировать следующую теорему.

\begin{enviro}\label{theor11}
\begin{enumerate}

\item Пусть эластичность предельных издержек нигде не превосходит единицы по
модулю, т.е. $E \le 1$, где $E = \sup\limits_{q > 0} \{ \epsilon_{mc} (q) \}$.
Тогда при любом начальном распределении ресурса $w(\cdot)$ все производители
предпочитают конкурентный режим (то есть, режим с $\kappa = 0$ и с торговлей)
любому равновесию без торговли с лоббированием (то есть, с параметром
$\kappa \in (0,1]$), а также любому равновесию с лоббированием и с торговлей
ресурсом;

\item Обратно, если $E > 1$, то можно предъявить начальное распределение
ресурса $w(\cdot)$, наряду с параметром налога $\kappa$, при котором даже
в равновесии с лоббированием и без торговли ресурсом найдутся агенты,
проигрывающие от проведения реформы \гпп. Тем более, такие агенты найдутся
и в соответствующем равновесии с лоббированием и с торговлей ресурсом
(ибо при открытии рынка ресурса полезность всех агентов в равновесии с
раздачей субсидий может только вырасти).

\end{enumerate}
\end{enviro}

В условиях пункта (ii) теоремы, возникает определённый баланс между
масштабной эффективностью производства (измеряемой как скорость
убывания предельного продукта, или как максимальное значение эластичности
предельных затрат, $E$) и неравенством начального распределения ресурса.
Этот баланс гарантирует стопроцентную поддержку реформы \гпп. Баланс этот
проще всего сформулировать следующим образом.

\begin{enviro}\label{theor12}
При фиксированной производственной функции $f$, лишь те производители могут
противостоять реформе \гпп, у которых
\begin{equation}
\label{prop7}
\frac{w(x)}{\bar w} > \frac{E}{E-1},
\end{equation}
\end{enviro}

Проведённый анализ проиллюстрирован на примере простейшего вида
производственной технологии Кобба-Дугласа.

\underline{В третьей главе} изучается явление коррупции, и способы борьбы с
ней. В то время как в предыдущей главе в фокусе исследования были
производители, вовлечённые в лоббирование, предположительно, с помощью
дачи взяток, здесь внимание сосредоточено на анализе коррупционного
выбора чиновников, с целью охарактеризовать оптимальные схемы борьбы
с коррупцией. Анализ коррупционных равновесий производится в рамках
парадигмы \лк Начальник~--- подчиненный\пк, которая обобщается здесь на
случай множества подчиненных. Напомним вкратце стандартную постановку.

Есть начальник, и один его подчиненный. Подчиненный, выполняя определенную
работу, выбирает уровень усердия, не наблюдаемый начальником. Качество
выполнения работы зависит от уровня усердия подчиненного, и от случайного
фактора. Стандартная теория анализирует схемы стимулирования начальником
подчиненного, которые вынуждают последнего выбирать суммарно оптимальный
уровень усилий (усердия).

При анализе явления коррупции роль начальника играет контролирующий орган,
а роль подчиненных~--- чиновники. При этом следует учесть тот факт, что в
типичных ситуациях имеется множество подчиненных у одного и того
же начальника. В этом случае прямое использование стандартной парадигмы с
одним подчиненным упускает из виду коррелированные схемы стимулирования,
то есть такие, при которых выигрыш подчиненного зависит не только от его
уровня усердия, но и от уровней усердия его коллег. Подобные коррелированные
стратегии контролирующего органа вынуждают подчинённых на втором этапе не
просто принимать решение, а осуществлять игровое взаимодействие со своими
коллегами, что порой приводит к неожиданно оптимистичному исходу для
контролирующего органа. Поэтому важно научиться управлять исходом игры,
посредством выбора наилучшей коррелированной схемы стимулирования.

Модель устроена следующим образом. Предполагается, что в некоторый момент
времени подчинённые одновременно выбирают {\em действие} $z \in [0,1]$,
которое в терминах нашей задачи интерпретируется как частота входа в сговор,
приводящего к взятию взятки подчиненным. Обозначим за $q$ профиль выбранных
частот.

Мы будем предполагать, что у нас имеется континуум подчинённых. Подчинённые
параметризованы точками $\theta \in [0,1]$ (соответственно, профиль
выбранных частот $q \in [0,1]^{[0,1]}$). Мы назовём $\th$ {\em именем}
подчинённого. Выбирая действие $z \in [0,1]$, подчинённый $\th$ собирает
$z \cdot b(\th)$ денег, где $b(\th)$~--- тип подчинённого, отражающий его
коррупционные возможности. Предполагается, что есть лишь конечное число
различных подчинённых, так что их сообщество описывается набором данных
\begin{equation}
\label{podklass}
(b_1, \mu_1; \dots; b_n, \mu_n),
\end{equation}
где $(\mu_1, \dots, \mu_n)$ обозначают доли подчинённых, имеющих
соответствующее $b$ в качестве своих коррупционных возможностей
($\sum \mu_i = 1$). Предполагается, что $b_i$ не убывает по $i$
(не ограничивая общности).

Начальник (роль которого играет орган, контролирующий коррупцию) обладает
фиксированным запасом ресурса, и, тратя его, может выявить степень
коррумпированности своих подчиненных. При этом вероятность выявления
степени коррумпированности подчиненного предполагается прямо пропорциональной
затрачиваемым ресурсам, а штраф за коррупцию~--- пропорциональным степени
коррумпированности. Стратегия контролирующего органа в этом случае базируется
на наблюдаемом профиле степеней коррумпированности всех подчиненных,
и предписывает схему проверки, в зависимости от этих данных.

При анализе модели вводится в рассмотрение класс стратегий, которые зависят
как от индивидуальной степени усердия, так и от места (ранга) среди коллег.
Стратегии этого класса называются {\em многопороговыми}. Многопороговая
стратегия состоит в том, что фиксируется несколько уровней отсечения
(порогов) $z_i$, и для каждого из них назначается $A_i$ проверок, поровну
распределяемых между теми, кто превысил соответствующий уровень $z_i$ (при
этом должно быть $A= \sum_i A_i$). Каждая такая стратегия может быть
охарактеризована определённой {\em кумулятивной функцией распределения
ресурсов} $\ad$, где
\begin{equation}
\label{stra23}
A(z) = \sum_{i: z_i < z} A_i,
\end{equation}
или набором
\begin{equation}
\label{strate}
(A_1, z_1; \dots; A_k, z_k).
\end{equation}
Следует подчеркнуть, что $\ad$~--- это {\em не} кумулятивное распределение
интенсивностей проверок соответствующего контракта $\lambda$. Чтобы получить
$\lambda=\lambda_{\ad}$, будем рассуждать так. Пусть объявлена
стратегия $\ad$, заданная набором~(\ref{strate}). Если реализованный (и затем
наблюдённый) профиль есть $q$ (вместе с соответствующей функцией распределения
$F_q(\cdot)$ подчинённых по их выборам, $z$), то $\forall i$ имеем, что
$1-F(z_i)$ подчинённых выбрали $z>z_i$, и дополнительный объём $A_i$ ресурсов
должен быть распределён между ними. Тогда интенсивность проверок подчинённого,
выбравшего $z$, окажется равной
\begin{equation}
\label{intens7}
\lambda_{\ad}(z,q) = \sum_{\{i: z_i < z\}} \frac{A_i}{1-F(z_i)}.
\end{equation}
Эта формула полностью характеризует игру между подчинёнными, возникающую на
втором этапе взаимодействия контролирующего органа и подчинённых, при условии
выбора начальником многопороговой стратегии $\ad$. Следующая теорема является
центральной в третьей главе.

\begin{enviro}\label{theor13}
\begin{enumerate}

\item Для любой многопороговой стратегии $\ad$ игра второго этапа
имеет единственное сильное Нэш-равновесие (назовём его
$q^* =(z_1^*,\dots,z_n^*)$)\footnote{Сильным
(Нэш-)равновесием называется такая игровая ситуация, когда увеличить
выигрыш нельзя не только с помощью индивидуальных, но и с помощью
скоординированных действий игроков. Идеей проверить равновесие на
устойчивость относительно скоординированных действий я обязан
В.М.Полтеровичу.};

\item Если существует $n$ различных типов подчинённых, то к этому
равновесию можно прийти посредством простой итеративной процедуры не более,
чем за $n$ шагов. Эта процедура стартует с профиля $q \equiv 1$, и затем
предписывает применять к нему последовательно функции максимальных наилучших
ответов подчинённых, начиная с тех, чьи коррупционные возможности минимальны
($b=b_1$), и заканчивая теми, чьи коррупционные возможности~--- самые высокие
($b=b_n$).

\end{enumerate}
\end{enviro}

В качестве побочного продукта получен теоретико-игровой результат, а именно,
теорема о существовании и единственности сильного Нэш-равновесия.

Случай двух типов агентов разобран в работе до конца. На его примере
обнаружен так называемый эффект цепной реакции. Суть этого эффекта
состоит в следующем. Представим себе, что в процессе прихода к сильному
Нэш-равновесию отправной точкой является профиль, в котором все агенты
выбирают максимально возможное значение параметра коррумпированности, то
есть $z=1$. Затем, на первом шаге зададимся вопросом: при таком выборе
коллег, что выберут агенты с наихудшими коррупционными возможностями?
По теореме~\ref{theor13} они выберут $z=z_1^*$. Своим выбором они повлияют
на стимулы остальных агентов, потому что ресурсы, затрачиваемые на проверку
последних, теперь пополнились за счёт агентов первого типа.

В самом деле, после снижения их уровня коррумпированности с $1$ до $z_1^*$,
дополнительные объёмы ресурсов $A_j, j=1,2,\dots,k$, соответствующие выбранной
контролирующим органом пороговой стратегии $\ad$, теперь распределяются
поровну среди меньшего числа агентов, и от этого вероятность наказания
последних повышается.

Теперь, после выбора агентами первого типа значения $z=z_1^*$, можно спросить,
что выберут агенты второго типа. В силу свойств игры, их выбор не может
оказаться ниже выбора агентов первого типа, а, следовательно, на стимулы
агентов первого типа он не повлияет. То есть, агенты первого типа не захотят
менять выбранное значение, $z_1^*$. Агенты же второго типа выберут $z_2^*$,
тем самым снова влияя на стимулы коллег - агентов третьего и старших типов.
В результате агенты снижают свой выбор с начального значения $z=1$
последовательно, \лк по цепочке\пк\ от агентов с меньшими коррупционными
возможностями к более коррумпированным. При этом менее стимулы менее
коррумпированных агентов не меняются после смены выборов более
коррумпированными.

При определённых условиях, накладываемых на распределение агентов по
коррупционным возможностям, коррупционный выбор агентов с различными
коррупционными возможностями окажется в равновесии просто одинаковым~---
изменение стимулов в процессе прихода к равновесию будет достаточно сильным,
чтобы исключить диверсификацию выборов. В таком случае контролирующий орган
может просто игнорировать различия в коррупционных возможностях агентов,
рассматривая их так, как если бы все агенты были идентичны и имели \лк первый
тип\пк, то есть самые низкие коррупционные возможности.

В такой ситуации, оказывая вляние на стимулы слабокоррумпированныъх агентов,
контролирующий орган одновременно управляет стимулами агентов,
коррумпированных в большей степени. Тем самым, если есть возможность
уменьшить стимулы к коррумпированному поведению внемодельным образом, то
надо сосредоточиться на слабокоррумпированных агентах. Более точно,
имеет место следующая теорема.

\begin{enviro}\label{theor2}
Пусть $\epsilon$~--- достаточно малое число, а распределение агентов по
коррупционным возможностям удовлетворяет следующему условию, называемому
условием всеобщего эффекта цепной реакции:
\begin{equation}
\label{concl}
\forall \th \quad b(\th) < b_1/(1-\th).
\end{equation}
Для простоты предположим, что имеется $N$ типов подчинённых, и во всех
группах подчинённых поровну. Рассмотрим $N$ распределений агентов по
коррупционным возможностям вида
\begin{equation}
\label{newdistr}
(b_1,\dots,b_i - \epsilon,b_{i+1},\dots,b_N).
\end{equation}
Тогда при применении оптимальной стратегии борьбы с коррупцией уровень
коррумпированности всех агентов $z^*$ (он одинаков для всех, в силу эффекта
цепной реакции) не изменится по сравнению с исходным во всех случаях, кроме
распределения $(b_1-\epsilon,b_2,\dots,b_N)$, и строго снизится в последнем
случае.
\end{enviro}

Интуиция, лежащая в основе этой теоремы, такова. Пытаясь повлиять на стимулы
агентов, мы по-прежнему должны соблюдать коалиционную устойчивость стратегий
борьбы с коррупцией. Последняя, в свою очередь, подразумевает цепное
распространение стимулов от агентов, слабо заинтересованных в коррупции, к
тем, кто имеет более широкие коррупционные возможности, но не наоборот.
Поэтому, снижая стимулы к коррупции наименее коррумпированных агентов,
контролирующий орган одновременно подрывает стимулы к коррумпированному
поведению и у всех остальных агентов. Заметим, кроме того, что это наблюдение
верно постольку, поскольку эффект цепной реакции проявляется в полной мере,
а следовательно, изначальная дифференциация коррупционных возможностей не
слишком велика.

\subsection*{III. ОСНОВНЫЕ ВЫВОДЫ И РЕЗУЛЬТАТЫ РАБОТЫ}

\begin{enumerate}

\item Разработана модель присвоения ренты, описывающая как производственную
деятельность, так и лоббирование, направленное на получение субсидий; в
рамках данной модели ставится вопрос о последствиях перехода общества к
режиму, запрещающему лоббирующую деятельность. Доказано, что в обществе
может реализоваться парадоксальная ситуация, когда сколь угодно большой
процент агентов предпочитает режим с лоббированием (характеризующийся
меньшим суммарным выпуском) конкурентному режиму.

\item Предпосылки для аномального отношения к реформе состоят в том, что
эластичность предельных издержек существенно различна в группе
производителей, которые получают субсидии в рамках одной и той же
программы государственной поддержки предприятий, а технология производства
демонстрирует свойство быстрого убывания отдачи от масштаба.

\item Разработана модель коррупции, в рамках парадигмы \лк Начальник~---
подчинённый\пк со множеством подчинённых. Введен и изучен класс стратегий
борьбы с коррупцией, устойчивый относительно скоординированных действий
чиновников при принятии коррупционных решений. Эти стратегии носят пороговый
характер, т.е. разбивают подчинённых на несколько групп по степеням
коррумпированности. С ростом степени коррумпированности растёт и объём
ресурсов, затрачиваемых на проверки. Однопороговые стратегии часто
используются налоговыми инспекторами; об этом свидетельствуется, например,
в работе (Vasin, Panova 2000). В настоящей работе показано, что оптимальная
стратегия может не лежать в классе однопороговых, а быть многопороговой.

\item Определено понятие Парето-оптимальной стратегии борьбы с коррупцией,
описан подкласс Парето-оптимальных стратегий в классе коалиционно-устойчивых
стратегий. Выводятся принципы выбора оптимальной стратегии в рамках изучаемого
подкласса. Выявлен {\em эффект цепной реакции}, характеризующий предложенный
класс стратегий. Этот эффект состоит в том, что при определённых условиях
все подчинённые (с различными коррупционными возможностями) выбирают в
равновесии один и тот же уровень коррупции. Это происходит из-за того,
что решения агентов, слабо склонных к коррупции, влияют на более
коррумпированных агентов, но не наоборот. Как следствие, контролирующему
органу важнее снизить уровень взяток, предлагаемых наименее коррумпированным
подчинённым.

\end{enumerate}

\underline{По теме диссертации опубликованы следующие работы}:

\begin{enumerate}

\item Савватеев А.В. Роль экстерналий в формировании равновесного уровня
коррупции в производстве. В серии \лк Научные доклады РПЭИ\пк,
WP \# 2K/04 (2000).

\item Савватеев А.В. Оптимальные стратегии подавления коррупции. Экономика и
Математические Методы, выпуск 39, стр. 62-75 (2003).

\item Savvateev, A. Production And Rent-seeking Behavior. Working Paper
BSP/98/001, New Economic School, CEMI (1998).

\item Magnus, J.R., Polterovich, V.M., Danilov, D.L., and Savvateev, A.V.
Tolerance of Cheating: An Analysis Across Countries. Journal of Economic
Education, vol. 33, no. 2, pp. 125-135 (2002).

\end{enumerate}

\end{document}
