\documentclass[12pt]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\textwidthcm
\oddsidemargin=-2cm
\topmargin=-2cm
\textheight"cm
% Restore
%\usepackage[indentheadings]{russcorr}
% Comment
\usepackage{amsmath,amscd}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[cp866]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\def\лк {<<}
\def\пк{>>}
% End comment
\usepackage{epsf}
\setcounter{secnumdepth}{2}
\newtheorem{envir}{Утверждение}[section]
\newtheorem{enviro}{Теорема}
\newtheorem{envi}{Лемма}
%\hfill{}
%\vfill{}
\def\th{\theta}
\def\ad{A(\cdot)}
\def\la{\lambda(\cdot)}
\begin{document}

\begin{center}

{\bf
ЭКЗАМЕН ПО СПЕЦИАЛЬНОСТИ, ЧАСТЬ II.

ВОПРОСЫ ПО ТЕМЕ ДИССЕРТАЦИИ А.САВВАТЕЕВА
}

\end{center}

\begin{enumerate}

\item Понятие ренты. Классификация рент. Ренты и рентоориентированное
поведение в переходных экономиках. Понятие диссипации ренты. Коррупция
и виды её проявления. Аргументы \лк за\пк\ и \лк против\пк\ коррупции.

\item Механизмы общественного выбора. Теорема Эрроу. Функционирование
\лк медианной схемы\пк\ в условиях однопиковых предпочтений агентов.

\item Решётки и подрешётки. Теорема Биркгофа~--- Кнастера~--- Тарского
о структуре множества неподвижных точек монотонного отображения полной
решётки в себя.

\item Функции, заданные на решетке. Сравнительная статика и условие
однократного пересечения. Супермодулярные функции, заданные на решётке.

\item Кооперативные игры и их решения. Кооперативные решения для игр, заданных
в нормальной форме. Сравнение различных концепций решения. Вопросы
существования. Теорема А.Савватеева о существовании и единственности
сильного НЭШ-равновесия для супермодулярных монотонных итеративных игр.

\item Механизмы деления общественных затрат. Понятие о коалиционно устойчивом
механизме. \лк Серийные механизмы\пк\ Э.Мулена, их стратегические свойства.
Связь с вектором Шепли.

\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}

{\bf ЛИТЕРАТУРА}

\end{center}

Данилов В.И. Лекции по теории игр. Российская Экономическая Школа,
Москва (2002).

Aslund, A. How Russia Became a Market Economy. Brookings Institution,
Washington, D.C. (1995).

Ichiishi, T. The cooperative nature of the firm. Cambridge University
Press (1993).

Mas-Colell A., Whinston M., and Greene, J.R. Microeconomic Theory.
Oxford University Press, London (1995).

Moulen H., and Shenker S. Serial Cost Sharing. Econometrica,
Volume 60, No. 5 (September, 1992), 1009-1037.

Tullock, G. Rent-seeking. In: The New Palgrave. A Dictionary of
Economics. Edited by John Eatwell at al, vol. 4, pp. 147-149.
The Macmillan Press Ltd (1991).

Tarski, A. A Lattice-Theoretical Fixpoint Theorem and Its
Applications. Pacific Journal of Mathematics, vol. 5, 285-309 (1955).

Topkis, D.M. Supermodularity and Complementarity. Princeton University
Press, Princeton (1998).

Savvateev, A. Strong Equilibria in a Principal~--- Agent Model With Many
Agents. Mimeo, Moscow \& Novosibirsk, 2002.

\newpage

\centerline{\hbox to 10cm{\hrulefill}}

\bigskip
\bigskip

\centerline{\hbox to 10cm{\hrulefill}}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

{\bf\large
26 ноября 2002 года, в 11 часов 30 минут, на заседании Семинара по
математической экономике, проводится предзащита (апробация) кандидатской
диссертации АЛЕКСЕЯ САВВАТЕЕВА тему \лк Моделирование коррупции и процессов
присвоения ренты в переходных экономиках\пк\ по специальности 080013
(Математические и инструментальные методы в экономике)

\bigskip

Научный руководитель~--- д.э.н., член-корр. РАН В.М.Полтерович

\bigskip

Состав оппонентов-экспертов:

\begin{itemize}

\item д.э.н. А.А.Фридман (от диссертационного совета);

\item к.ф-м.н. К.И.Сонин.

\end{itemize}

\bigskip
\bigskip

Заседание отделения проводится по адресу: Москва, Нахимовский Проспект, 47,
аудитория 520.

Прошу обеспечить участие сотрудников Вашего отделения в обсуждении
диссертации.

Телефон для справок: 332-4606

\bigskip
\bigskip

Учёный секретарь ЦЭМИ РАН

$\quad \quad$ к.э.н. $\quad \quad \quad \quad$ А.И.Ставчиков
}

\end{document}
