\underline{Целью данного исследования} является модельный анализ
проблем, связанных с рентоориентированным поведением в переходных
экономиках. Особое внимание уделяется способам контроля коррупции
и лоббистского поведения. 

\underline{Объектом исследования} являются процессы присвоения ренты,
в частности, коррупция и лоббирование, получившие широкое распространение
в период перехода российской экономики к рыночной.

\underline{Предметом исследования} является возможность проведения реформы 
промышленной политики в переходных экономиках, а также коалиционно-устойчивые
стратегии контроля коррупции.

\underline{Методом исследования} является построение и анализ 
теоретико-игровых моделей, описывающих процессы лоббирования и 
коррупции в переходных экономиках.

\underline{Научная новизна} исследования состоит в том, что в отличие от 
имеющихся работ, посвященных сходным проблемам, модель
лоббирования, изучаемая в главе 2, связывает одобрение (или неодобрение)
производителями реформы государственной поддержки предприятий
(отменяющей практику выдачи субсидий) со свойствами производственной функции.
В главе 3 модель игры по Штакельбергу, со множеством игроков второго уровня
впервые адаптирована к изучению коррупционных равновесий, а также к проблеме
выбора оптимальной стратегии подавления коррупции.

\underline{Практическая значимость} работы заключается в том, что проведенный
анализ позволяет сделать ряд выводов, касающихся причин укоренения в
обществе процессов присвоения ренты и коррупции, а также выбора эффективной
стратегии борьбы с такими явлениями. В ходе борьбы с коррупцией, 
налогоукрытием, а также с другими видами нарушений, предложены 
пороговые стратегии как коалиционно устойчивые; сформулированы принципы
выбора оптимальной пороговой стратегии. 

\underline{Апробация работы} проведена в процессе докладов на семинарах и 
конференциях в Москве, Новосибирске, Санкт-Петербурге и ряде зарубежных 
семинаров и конференций.

