\documentclass[12pt]{article}
% Restore
%\usepackage[indentheadings]{russcorr}
% Comment
\usepackage{amsmath,amscd}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\def\лк {<<}
\def\пк{>>}
\def\гпп{политики государственной поддержки предприятий}
% End comment
\usepackage{epsf}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\textwidthcm
\oddsidemargin=-2cm
\topmargin=-2cm
\textheight$cm
\newtheorem{envir}{Утверждение}[section]
\newtheorem{enviro}{Теорема}
\newtheorem{envi}{Лемма}
\tolerancep0
%\hfill{}
%\vfill{}
\def\th{\theta}
\def\ad{A(\cdot)}
\def\la{\lambda(\cdot)}
\begin{document}

{\Large\bf

\begin{titlepage}

\begin{center}
РОССИЙСКАЯ АКАДЕМИЯ НАУК\\
ЦЕНТРАЛЬНЫЙ ЭКОНОМИКО-МАТЕМАТИЧЕСКИЙ ИНСТИТУТ

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Савватеев Алексей Владимирович

\bigskip
\bigskip
\bigskip

МОДЕЛИРОВАНИЕ КОРРУПЦИИ И ЛОББИРОВАНИЯ
В ПЕРЕХОДНЫХ ЭКОНОМИКАХ

\bigskip
\bigskip
\bigskip

Специальность 08.00.13~--- \лк Математические и инструментальные
методы экономики\пк

\thispagestyle{empty}

\bigskip
\bigskip

ДИССЕРТАЦИЯ\\
на соискание учёной степени кандидата экономических наук

\bigskip
\bigskip

Научный руководитель:\\
академик РАН, д.э.н. Полтерович~В.М.

\bigskip
\bigskip

Москва~--- 2003

\end{center}

\end{titlepage}

\newpage
\thispagestyle{empty} \vspace*{6cm}

%место для картинки между присвоением ренты,
%лоббированием и коррупцией

\begin{center}
ОСНОВНЫЕ ССЫЛКИ
\end{center}

\bigskip

Lu, D. The Enterpreneurs Who Do Both: Production and
Rent-seeking. Juornal of Economic Behavior and Organization,
vol. 23, pp. 93-98 (1994).

\bigskip

Tullock, G. Efficient Rent Seeking. In J.M. Buchanan, P.D.
Tollison, and G. Tullock (eds.), Towards a Theory for
Rent-Seeking Society,  pp. 97-112. Texas A\&M University Press
(1980).

\bigskip

Murphy, K.M., Shleifer A., and Vishny, R.W. Why Is Rent-Seeking So Costly
to Growth? American Economic Review, vol. 83, No. 2, 409--414 (1993).

\bigskip

Tirole J. A Theory of Collective Reputations With Applications
to The Persistence of Corruption And to Firm Quality. Institut
d'Economie Industrielle, Toulouse, MIT and Ceras, Paris (1996).

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
СОДЕРЖАНИЕ ДИССЕРТАЦИИ
\end{center}

\bigskip
\bigskip
\bigskip

ГЛАВА 1: РАЗЛИЧНЫЕ ФОРМЫ ЛОББИРОВАНИЯ И КОРРУПЦИИ,
ПОЛЬЗА/УЩЕРБ ДЛЯ ОБЩЕСТВА, ОБЗОР ЛИТЕРАТУРЫ

\bigskip
\bigskip
\bigskip

ГЛАВА 2: МОДЕЛЬ, ОПИСЫВАЮЩАЯ ПРОЦЕССЫ ЛОББИРОВАНИЯ
И ПРОИЗВОДСТВЕННУЮ ДЕЯТЕЛЬНОСТЬ

\bigskip
\bigskip
\bigskip

ГЛАВА 3: МОДЕЛЬ КОНТРОЛЯ КОРРУПЦИИ (В РАМКАХ ИГРЫ
ПО ШТАКЕЛЬБЕРГУ, СО МНОЖЕСТВОМ ИГРОКОВ ВТОРОГО УРОВНЯ)

\newpage
\thispagestyle{empty}

ГЛАВА 2: МОДЕЛЬ ПРОИЗВОДСТВЕННОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ И ЛОББИРОВАНИЯ

\bigskip

Производители: отрезок $[0,1]$.

Распределение ресурса: $w(x)$.

Производственная технология: $f$.

Уровень налогообложения: $\kappa$.

\bigskip

Задача агента:
\begin{equation}
\label{maxi}
(1-\kappa)f(w(x)-h) \, + \, \kappa hY/H \to \max\limits_{h \in [0,w(x)]},
\end{equation}

\bigskip

$Y$~--- общий объём производимого продукта;

$H$~--- общий объём ресурсов, вложенных в лоббирование.

\bigskip

Равновесие~--- это функция выборов объёмов лоббистской деятельности
$h(\cdot)$ такая, что $h(x)$ является решением задачи~(\ref{maxi})
для каждого $x \in [0,1]$ при некоторых $Y$ и $H$, и выполнены
условия баланса:
\begin{equation}
\label{balance}
Y = \int\limits_0^1 f(w(z)-h(z)) dz, \quad
H = \int\limits_0^1 h(z) dz.
\end{equation}

\newpage
\thispagestyle{empty}

КОНКУРЕНТНОЕ РАВНОВЕСИЕ: РАЗДАЧА СУБСИДИЙ ЗА ЛОББИРОВАНИЕ
НЕ ПРОИЗВОДИТСЯ, И ОТКРЫВАЕТСЯ РЫНОК РЕСУРСА С ЦЕНОЙ $p$.

Задача агента:
\begin{equation}\label{compet}
f(w(x)-h) \, + \, ph \to \max\limits_h.
\end{equation}

\bigskip

{\bf Равновесием} в этой экономике называется пара
$(p^*,h^*(x))$, состоящая из цены и функции предложения ресурса,
удовлетворяющая следующим двум условиям:

$\forall x \quad h^*(x)$ решает задачу~(\ref{compet});

\begin{equation}\label{compet1}
\int\limits_0^1 h^*(x) dx = 0.
\end{equation}

\bigskip

Помимо этих двух организаций, рассматривается гибридная
экономическая система, в которой, наряду с налогообложением и
раздачей субсидий, доступна торговля ресурсом; очевидным образом
вводится понятие равновесия.

\bigskip

ВВЕДЁННЫЕ ЭКОНОМИЧЕСКИЕ СИСТЕМЫ СРАВНИВАЮТСЯ С ТОЧКИ ЗРЕНИЯ
БЛАГОСОСТОЯНИЯ РАЗЛИЧНЫХ АГЕНТОВ.

\bigskip

\newpage
\thispagestyle{empty}

МЕХАНИЗМЫ ВЫБОРА СИСТЕМЫ:

- ГОЛОСОВАНИЕ БОЛЬШИНСТВОМ ПРОИЗВОДИТЕЛЕЙ

- ГОЛОСОВАНИЕ БОЛЬШИНСТВОМ РЕСУРСА

1. ПОСЛЕДСТВИЯ ВВЕДЕНИЯ РЫНКА РЕСУРСА:

ВЫИГРЫВАЮТ ВСЕ (ПРОИСХОДИТ УЛУЧШЕНИЕ ПО ПАРЕТО)

\bigskip

2. ПОСЛЕДСТВИЯ РЕФОРМЫ ПРОМЫШЛЕННОЙ ПОЛИТИКИ
(ПРЕКРАЩЕНИЯ ВЫДАЧИ СУБСИДИЙ ЗА ЛОББИРОВАНИЕ).

СВОДКА РЕЗУЛЬТАТОВ.

\bigskip

- Множество агентов, голосующих против реформы, либо пусто,
либо имеет вид $(a,1]$ (исчерпание производственных возможностей);

\bigskip

- Только агенты с запасом ресурса выше среднего могут
противостоять реформе.

\bigskip

Чтобы охарактеризовать ситуации, в которых реформа приводит к
Парето-улучшению, вводится в рассмотрение функции издержек производственного
процесса $c(s)$, то есть функции, обратной к производственной функции $f$.
Определим эластичность функции предельных издержек (затрат):
\begin{equation}
\label{elasti}
\epsilon_{mc} (q) = \frac{qc''(q)}{c'(q)}
\end{equation}

\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{enviro}\label{theor11}
\begin{enumerate}

\item Пусть эластичность предельных издержек нигде не превосходит единицы по
модулю, т.е. $E \le 1$, где $E = \sup\limits_{q > 0} \{ \epsilon_{mc} (q) \}$.
Тогда при любом начальном распределении ресурса $w(\cdot)$ все производители
предпочитают конкурентный режим (то есть, режим с $\kappa = 0$ и с торговлей)
любому равновесию без торговли с лоббированием (то есть, с параметром
$\kappa \in (0,1]$), а также любому равновесию с лоббированием и с торговлей
ресурсом;

\item Обратно, если $E > 1$, то можно предъявить начальное распределение
ресурса $w(\cdot)$, наряду с параметром налога $\kappa$, при котором даже
в равновесии с лоббированием и без торговли ресурсом найдутся агенты,
проигрывающие от проведения реформы \гпп. Тем более, такие агенты найдутся
и в соответствующем равновесии с лоббированием и с торговлей ресурсом
(ибо при открытии рынка ресурса полезность всех агентов в равновесии с
раздачей субсидий может только вырасти).

\end{enumerate}
\end{enviro}

\newpage
\thispagestyle{empty}

- При нарушении условий теоремы сколь угодно большой процент
агентов может голосовать против реформы;

\bigskip

- При минимальном нарушении условия теоремы сколь угодно большой
капитал может голосовать против реформы.

\bigskip

В условиях пункта (ii) теоремы, возникает баланс между
масштабной эффективностью производства (измеряемой как максимальное
значение эластичности предельных затрат, $E$) и неравенством начального
распределения ресурса. Баланс этот формализуется следующим образом.

\begin{enviro}\label{theor12}
При фиксированной производственной функции $f$, лишь те производители могут
противостоять реформе \гпп, у которых
\begin{equation}
\label{prop7}
\frac{w(x)}{\bar w} > \frac{E}{E-1},
\end{equation}
\end{enviro}

\newpage
\thispagestyle{empty}

ГЛАВА 3: МОДЕЛЬ КОНТРОЛЯ КОРРУПЦИИ, В РАМКАХ ИГРЫ
ПО ШТАКЕЛЬБЕРГУ СО МНОЖЕСТВОМ ИГРОКОВ ВТОРОГО УРОВНЯ

\bigskip

ПОДЧИНЁННЫЕ: $\theta \in [0,1]$;

ПЕРЕМЕННАЯ ВЫБОРА $z \in [0,1]$;

ПРОФИЛЬ СТРАТЕГИЙ: $q \in [0,1]^{[0,1]}$;

ЧИСТЫЙ ВЫИГРЫШ ОТ КОРРУПЦИИ: $z \cdot b(\th)$.

\bigskip

Распределение подчинённых по коррупционным возможностям:
\begin{equation}
\label{podklass}
(b_1, \mu_1; \dots; b_n, \mu_n),
\end{equation}
где $(\mu_1, \dots, \mu_n)$ обозначают доли подчинённых, имеющих
соответствующее $b$ в качестве своих коррупционных возможностей, и
($\sum \mu_i = 1$). Предполагается, что $b_i$ не убывает по $i$
(не ограничивая общности).

\newpage
\thispagestyle{empty}

Начальник может осуществить $A$ проверок.

\bigskip

СТРАТЕГИЯ НАЧАЛЬНИКА: функция из множества профилей $q$ во множество
распределений проверок $A$ по подчинённым.

\bigskip

ПОРОГОВАЯ СТРАТЕГИЯ:
\begin{equation}
\label{strate}
(A_1, z_1; \dots; A_k, z_k).
\end{equation}

\bigskip

Интенсивность проверок подчинённого, выбравшего $z$,
при условии, что профиль выборов задаётся кумулятивной функцией
$F(\cdot)$, равен
\begin{equation}
\label{intens}
\lambda_{\ad}(z,q) = \sum_{\{i: z_i < z\}} \frac{A_i}{1-F(z_i)}.
\end{equation}

\bigskip

Выигрыши подчинённых в игре второго этапа:
\begin{equation}
u(\th,z,q)=z\{b(\th)-\lambda_{\ad}(z,q)\}.
\end{equation}

\newpage
\thispagestyle{empty}

ОСНОВНАЯ ТЕОРЕМА ГЛАВЫ:

\begin{enviro}\label{theor1}
\begin{enumerate}

\item Для любой многопороговой стратегии $\ad$ игра второго этапа
имеет единственное сильное равновесие (назовём его
$q^* =(z_1^*,\dots,z_n^*)$);

\item Если существует $n$ различных типов подчинённых, то к этому
равновесию можно прийти посредством простой итеративной процедуры не более,
чем за $n$ шагов. Эта процедура стартует с профиля $q \equiv 1$, и затем
предписывает применять к нему последовательно функции максимальных наилучших
ответов подчинённых, начиная с тех, чьи коррупционные возможности минимальны
($b=b_1$), и заканчивая теми, чьи коррупционные возможности~--- самые высокие
($b=b_n$).

\end{enumerate}
\end{enviro}

\newpage
\thispagestyle{empty}

СВЕДЕНИЕ К КОНЕЧНОЙ РАЗМЕРНОСТИ:

{\em\bf Определение.} Стратегия контроля коррупции называется
Парето оптимальной (в данном классе стратегий), если её нельзя заменить,
снижая уровень коррумпированности части агентов без завышения уровней
коррумпированности остальных.

\bigskip

{\em\bf Определение.} Для данного подкласса $\{G(\cdot)\}$ распределений
подчинённых по параметру коррупционных возможностей, подкласс $\{\ad\}$
стратегий контролирующего органа называется {\em достаточным}, если он
содержит все Парето оптимальные стратегии контроля коррупции.

\bigskip

Более точно,
\begin{equation}
\label{suffclass}
\forall \, G(\cdot) \in \{G(\cdot)\}, \quad \forall \ad
\quad \exists \, A^*(\cdot) \in \{\ad\}:
q^*_{\ad} = q^*_{A^*(\cdot)}
\end{equation}

\begin{enviro}\label{princip}
Для подкласса сообществ подчинённых~(\ref{podklass}) с не более, чем $n$
различными типами (т.е. для $n$-ступенчатых распределений) достаточным
является подкласс\\
$n$-ступенчатых стратегий~(\ref{strate}) с тем же самым $n$.
\end{enviro}

\newpage
\thispagestyle{empty}

ЭФФЕКТ ЦЕПНОЙ РЕАКЦИИ:

\begin{enviro}\label{theor2}
Пусть $\epsilon$~--- достаточно малое число, а распределение агентов по
коррупционным возможностям удовлетворяет следующему условию, называемому
{\em условием всеобщего эффекта цепной реакции}:
\begin{equation}
\label{concl}
\forall \th \quad b(\th) < b_1/(1-\th).
\end{equation}
Пусть имеется $N$ типов подчинённых, и во всех
группах подчинённых поровну. Рассмотрим $N$ распределений агентов по
коррупционным возможностям вида
\begin{equation}
\label{newdistr}
(b_1,\dots,b_i - \epsilon,b_{i+1},\dots,b_N).
\end{equation}
Тогда при применении оптимальной стратегии борьбы с коррупцией
уровень коррумпированности всех агентов $z^*$ (одинаковый для
всех, в силу эффекта цепной реакции) не изменится по сравнению с
исходным во всех случаях, кроме распределения
$(b_1-\epsilon,b_2,\dots,b_N)$, и строго снизится в последнем
случае.
\end{enviro}

}

\end{document}
