\documentclass[12pt]{article}
\pagestyle{plain}
\mag00
%\usepackage[indentheadings]{russcorr}
\renewcommand{\contentsname}{ОГЛАВЛЕНИЕ}
\renewcommand{\appendixname}{ПРИЛОЖЕНИЕ}
\evensidemargin=\oddsidemargin
\setcounter{secnumdepth}{1}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amscd}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[cp866]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\def\лк {<<}
\def\пк{>>}
\def\гпп{политики государственной поддержки предприятий}
% End comment
\usepackage{epsf}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\newtheorem{envir}{Утверждение}[section]
\newtheorem{enviro}{Теорема}
\newtheorem{envi}{Лемма}
\tolerancep0
%\hfill{}
%\vfill{}
\def\th{\theta}
\def\ad{A(\cdot)}
\def\la{\lambda(\cdot)}
\begin{document}

\begin{flushright}
{\em Проект}
\end{flushright}

\begin{center}
{\bf ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}

\noindent
{\bf диссертационного совета Д 002.013.01 Центрального
экономико-математического института РАН по диссертации Савватеева
Алексея Владимировича на тему \лк моделирование коррупции и лоббирования
в переходных экономиках\пк, представленной на соискание учёной степени
кандидата экономических наук по специальности 08.00.13~---
\лк Математические и инструментальные методы экономики\пк}

\bigskip

Диссертация Савватеева А.В., выполненная под руководством доктора
экономических наук, член-корреспондента РАН Полтеровича В.М.,
является завершённой научной работой, в которой моделируются процессы
лоббирования и коррупции, получившие широкое распространение в период
перехода экономик бывших социалистических стран к рынку.

\bigskip

\thispagestyle{empty}

{\bf 1. Наиболее существенные результаты, полученные лично автором:}

\begin{itemize}

\item[-] Показано, что реформа промышленной политики, отменяющая практику
выдачи субсидий на основе лоббирования, и увеличивающая суммарное
благосостояние, может не получить поддержки со стороны некоторой части
производителей. Выведены условия, гарантирующие в рамках модели
невозможность подобного феномена (стр. 39-46);

\item[-] Построена модель оптимального контроля коррупционного поведения
в условиях ограниченности ресурсов (стр. 56-62);

\item[-] Введен и изучен класс стратегий контроля коррупционного поведения,
имеющих пороговую структуру. Показано, что все они устойчивы по отношению
к кооперативному поведению коррупционеров. Определён и изучен класс
Парето-оптимальных стратегий контролирующего органа в условиях
ограниченности ресурсов (стр. 63-69);

\item[-] При исследовании устойчивых стратегий получены условия существования
и единственности сильного равновесия Нэша (стр. 95-106);

\item[-] Выявлен эффект цепной реакции, характеризующий пороговые стратегии
подавления коррупции, состоящий в том, что выборы менее коррумпированных
агентов влияют на стимулы более коррумпированных, но не наоборот. В связи с
этим, контролирующий орган в наибольшей степени заинтересован ослабить
стимулы \лк массовой\пк\ коррупции (стр. 69-79).

\end{itemize}

{\bf 2. Степень обоснованности научных положений, содержащихся в диссертации:}

В диссертации даны строгие математические доказательства всех её основных
результатов и положений.

{\bf 3. Научная новизна диссертационной работы заключается в следующем:}

\begin{itemize}

\item[-] В рамках выбранного подхода показано, что в сообществе производителей
может сложиться ситуация, при которой большинство из них не одобряет
практику выдачи субсидий на основе лоббирования; более того, возможно
сколь угодно широкое, почти 100-процентное, одобрение режима с раздачей
субсидий лоббирующим предприятиям, несмотря на суммарный проигрыш в
экономической эффективности для всего общества;

\item[-] В рамках предложенной модели выведены условия, гарантирующие
согласованность интересов производителей и общества в целом. Эти условия
состоят в том, что либо отдача от производства падает не слишком быстро,
либо эластичность предельных затрат различных производств отличается
несильно (среди предприятий, подпадающих под одну программу
государственной поддержки предприятий);

\thispagestyle{empty}

\item[-] Впервые в явной форме ставится вопрос о нахождении стратегии
контролирующего органа, устойчивой по отношению к скоординированному
поведению коррупционеров; показано, что пороговые стратегии
устойчивы. Впервые вводится понятие Парето-оптимальной стратегии
подавления коррупции; такие стратегии описываются в классе
коалиционно-устойчивых стратегий;

\item[-] При исследовании устойчивых стратегий получены условия существования
и единственности сильного равновесия Нэша для определённого класса игр,
которые до сих пор в теоретико-игровой литературе не были известны;

\item[-] Выявлен {\em эффект цепной реакции}, следствием которого является
большая заинтересованность контролирующего органа в снижении размера взятки,
предлагаемой наименее коррумпированным агентам, по сравнению с наиболее
коррумпированными. Суть эффекта состоит в том, что при пороговых стратегиях
проверки выбор менее коррумпированных агентов влияет на стимулы более
коррумпированных, но не наоборот, поэтому для контролирующего органа большее
значение имеют стимулы к отклоняющемуся поведению наименее коррумпированных
агентов.

\end{itemize}

{\bf 4. Значение полученных результатов для теории и практики:}

Проведенный в работе анализ позволяет сделать ряд выводов, касающихся причин
укоренения в обществе процессов присвоения ренты и коррупции, а также выбора
эффективной стратегии борьбы с такими явлениями. Показано, что благоприятной
почвой для укоренения лоббирования как альтернативы производству способа
поведения является большая разница в эластичности предельных затрат у
производителей, получающих субсидии в рамках одной и той же программы.
Это следует иметь в виду при реализации таких программ.

В ходе борьбы с коррупцией, с налогоукрытием, а также с другими видами
нарушений, связанных с возможностью координирования действий различных
нарушителей, могут быть предложены описанные в работе пороговые стратегии
как коалиционно устойчивые; более того, в работе сформулированы принципы
выбора оптимальной пороговой стратегии.

{\bf 5. Сведения о реализации и целесообразности практического
использования результатов работы:}

\thispagestyle{empty}

Выполненная работа носит в основном теоретический характер, поэтому
прямого использования её результатов на практике не следует ожидать.
Вместе с тем, полученные результаты позволяют сделать выводы об
условиях, благоприятных для укоренения в обществе процессов
лоббирования и коррупции, и способов сдерживания подобных явлений.

\end{document}
