Отзыв на автореферат диссертации Савватеева Алексея Владимировича
"Моделирование коррупции и лоббирования в переходных экономиках",
представленной на соискание учёной степени кандидата экономических наук
по специальности 08.00.13 - Математические и инструментальные методы
экономики.

В работе Савватеева А.В. моделируются явления лоббирования и коррупции,
которые являются частными случаями процессов присвоения ренты. Эти 
процессы получившие широкое распространение в переходных экономиках. 
В рамках моделей исследуется вопросы устойчивости общественно
неэффективных институтов, а также способы контроля коррупции.

В главе 1 диссертации содержится обзор литературы, обсуждаются
различные подходы к моделированию коррупции и лоббирования, кроме того,
описаны на содержательном уровне модели двух последующих глав.

В главе 2 строится и изучается модель, описывающая производственную
деятельность и лоббирование, направленное на получение государственных 
субсидий. В условиях модели часть ресурсов производителей тратится впустую
в процессе борьбы за субсидии, которые выдаются из средств, собранных с тех
же производителей в виде налога. Кроме того, налог искажает производственные
стимулы. В силу этих двух причин подобная экономическая система является 
общественно неэффективной. Тем не менее реформа, прекращающая распределение 
субсидий на основе лоббирования, может встретить сопротивление части 
производителей, которой выгодна подобная организация. В процессе 
исследования выявляются причины, по которым производители могут 
препятствовать прогрессивной реформе. Эти причины заключаются в 
исчерпании производственных возможностей, когда вкладывать ресурсы в 
производство становится невыгодно, а их отдача в процессе борьбы за субсидии
велика. Также доказано, что противодействие реформе возникает лишь в том
случае, когда с ростом объёма производства быстро падает предельный продукт.
Все эти выводы в работе подкрепляются точными математическими формулировками,
и сопровождаются аккуратными доказательствами.

Глава 3 посвящена модельному анализу стратегий контроля коррупции. 
На базе явления налогоуклонения строится модель коррупции, в которой 
агенты выбирают частоту заключения коррупционных сделок с клиентами,
при этом принимая во внимание тот факт, что контролирующий орган
наблюдает выбранные агентами частоты. Однако контролирующий орган
может осуществить лишь фиксированное число проверок, в ходе которых
конкретные коррупционные акты выявляются. Поэтому эффективность контроля 
коррупции зависит от выбора стратегии проверки контролирующим органом,
на основе наблюдаемых им действий агентов. В работе описан класс стратегий, 
устойчивых относительно скоординированного поведения коррупционеров, и 
формулируются принципы оптимального контроля "отклоняющегося поведения".
Введено понятие Парето-оптимальной стратегии борьбы с коррупцией, и 
характеризуется подкласс Парето-оптимальных коалиционно устойчивых 
стратегий. Кроме того, выявлен "эффект цепной реакии", который заключается
в том, что стимулы к коррумпированному поведению агентов с хорошими
возможностями по получению взяток зависят от частот, выбранных агентами
с относительно скудными возможностями, но не наоборот. В силу этого эффекта,
при применении пороговой стратегии контроля коррупции снижение частот
принятия взятки происходит итеративно, начиная с агентов, имеющих скудные
возможности по получению взяток, и заканчивая агентами с широкими 
коррупционными возможностями. В качестве следствия проявления этого эффекта,
контролирующий орган заинтересован ещё более снизить возможности по получению 
взяток слабокоррумпированными агентами, потому что дальше стимулы к
коррупционному поведению снизятся "по цепочке" у всех остальных агентов.

........

Высказанные претензии и замечания не снижают в целом высокого уровня 
проведённого А.Савватеевым исследования. Работа "Моделирование коррупции
и лоббирования в переходных экономиках" соответствует требованиям ВАК, 
предъявляемым к диссертациям по специальности 08.00.13 - Математические
и инструментальные методы экономики, а сам А.В.Савватеев заслуживает 
присуждения ему учёной степени кандидата экономических наук.





Доктор экономических наук, 
профессор 						Ю.Н.Гаврилец





Подпись проф. Гаврильца Ю.Н. подтверждаю
.........
....							<Такой-то>